<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Aiden&#39;s Blog</title>
  
  <subtitle>一个普通人的思索与臆语。</subtitle>
  <link href="/blog/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://varzy.me/"/>
  <updated>2021-07-24T09:37:53.668Z</updated>
  <id>https://varzy.me/</id>
  
  <author>
    <name>Aiden Zhao</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>关于这个博客的一些变更</title>
    <link href="https://varzy.me/2021/blog-migration/"/>
    <id>https://varzy.me/2021/blog-migration/</id>
    <published>2021-03-15T03:19:24.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.668Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一句话总结：<strong>这里不会再更新技术文章了，而是只保留我的思索、臆语和长文字。以前的和未来的技术文章都会统一发布在 <a href="https://varzy.me/notes">Notion 上的笔记页面</a>。</strong></p><hr><p>大学的时候我开始搞博客，最开始的目的就是分享一些自己的代码笔记，以及一些因为一时兴起而瞎写的长文字。但奈何我总是想得很多，做得很少。玩博客至今五六年，换了四五个博客平台和方案，但输出的文章加起来不过百篇，还大部分都被我移到了 “abandoned” 和 “backup” 文件夹。</p><p>中间有很多次都下定决心好好更博，然后三分钟热度地更新了过期的依赖，重新找了满意的主题，结果第二天就把更新这件累人的事情抛之脑后了。我当然知道对于博客来讲最重要的是内容，但我总是把工作停留在并不值得关心的 “仪式感” 上。</p><p>那么这一次，我又做了什么呢？</p><ol><li>我移除了博客上所有的技术文章</li><li>我在 Notion 上公开了自己的技术笔记，未来所有的技术文章都会直接在 Notion 更新</li></ol><p>在此之前，我产出内容的平台多且杂。比如心情、总结之类的严肃长文字会发布在博客上，小的代码片段、笔记都会放在 Notion 上，而其中比较值得拿来一讲的内容，也会加以整理在在这个博客上发布。但这样会有几个问题。</p><p>首先就是发布博客的成本是非常高的。由于我（目前）还在使用 Hexo 作为博客平台，因此每次修改内容后都需要重新编译成静态文件并发布到 Github。纵使现在有 hexo-deployer-git 插件和 Github Actions 加持，但改一个错别字就要重新走一遍发布流程实在是过于繁琐。</p><p>其次，我无法保证笔记和博客的同步。如果某篇笔记有更新，我可能并不会记得同步更新自己的博客，这就有可能导致博客上的内容早已过时。而把 Notion 笔记公开后，我只需要像往常一样编辑笔记就行了，非常方便。</p><p>至于我为什么到现在才把笔记公开呢？说来惭愧，我的笔记大部分都是随手一记，内容的质量并不高。从博客之前技术文章的数量就可见一斑。这次我也是对笔记进行了一次大整理，虽然里面的内容还有很多 “偏难怪”，但也不乏一些我的愚思和拙见。即使内容不咋滴，但希望帮助他人的心情是实实在在的。</p><p>那么如何访问我的笔记呢？</p><ol><li>你可以直接访问 Notion 页面：<a href="https://www.notion.so/Notes-23a151f7310543e186304f74c8b15034" target="_blank" rel="noopener">https://www.notion.so/Notes-23a151f7310543e186304f74c8b15034</a>。但这种方式并不被推荐，毕竟我也无法保证这么长的 url 会不会什么时候就失效了</li><li>访问本域名下的笔记链接：<a href="https://varzy.me/notes">https://varzy.me/notes</a></li><li>先访问我的个人主页，里面有一切可访问的链接和我的联系方式：<a href="https://varzy.me">https://varzy.me</a></li></ol><p>说句题外话。关于方式 2，本来我是想添加一个子域名做一个 302 跳转，但阿里云的域名如果不备案就不能进行跳转。。。所以我只好在 Github Pages 上建立了一个空页面，用 js 做了一个跳转。</p><p>3 月 14 号，也就是发表这篇文章的前一天，我又给自己立了个 flag：保证自己每一周都至少产出一篇博客或技术笔记。这确实是个几乎不可能完成的 flag，但我希望尽可能坚持久一点吧，不要再是三分钟热度了（笑）。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一句话总结：&lt;strong&gt;这里不会再更新技术文章了，而是只保留我的思索、臆语和长文字。以前的和未来的技术文章都会统一发布在 &lt;a href=&quot;https://varzy.me/notes&quot;&gt;Notion 上的笔记页面&lt;/a&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;大
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="blog" scheme="https://varzy.me/tags/blog/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>停更警告：博客已迁移至 blog.varzy.me</title>
    <link href="https://varzy.me/2021/blog-migration-again/"/>
    <id>https://varzy.me/2021/blog-migration-again/</id>
    <published>2021-03-15T03:19:24.000Z</published>
    <updated>2021-08-21T10:24:11.863Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没错，我又要更换博客平台了。如第一篇所写的一样，我的人生确实少不了折腾。</p><p>最近几年我迷上了笔记软件 Notion，我已经把技术类文章全面迁移到了 Notion，而这里就如同副标题一般，仅保留了一些思索与臆语。我钟情于 Notion 的编辑体验，也早就想把所有文章全部迁移到 Notion，但可惜 Notion 的 SEO 优化实在是个问题。但随着近期 Notion API 的成熟，我觉得是时候尝试迁移到 Notion 了。</p><p>写下这段文字时，我用上了 <a href="https://github.com/craigary/nobelium" target="_blank" rel="noopener">Nobelium</a> 这套解决方案，本质上是使用 Nextjs + Notion API 进行服务端渲染，配合 Vercel 可以完美实现 Notion 内编写实时生效。</p><p>我相信 Nobelium 仍不是完美的解决方案，比如现在想要更换主题需要直接改动源码，这对于非前端程序员来说不甚友好。但 Nobelium 无疑提供了一种思路。我相信未来会有更好得轮子，我会自己造一个轮子也说不定。好了就这样吧。这里的寥寥数篇文章是托管在 GitHub Pages 上的，如果没什么意外我也不会特意停掉，而新的博客地址是:</p><blockquote><p><a href="https://blog.varzy.me" target="_blank" rel="noopener">https://blog.varzy.me</a></p></blockquote><p>Enjoy and Bye~</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;没错，我又要更换博客平台了。如第一篇所写的一样，我的人生确实少不了折腾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近几年我迷上了笔记软件 Notion，我已经把技术类文章全面迁移到了 Notion，而这里就如同副标题一般，仅保留了一些思索与臆语。我钟情于 Notion 的编辑体验，也早就想把所有文
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="blog" scheme="https://varzy.me/tags/blog/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小结 2019 2020 - 流水账篇</title>
    <link href="https://varzy.me/2020/2019-2020-summary-daybook/"/>
    <id>https://varzy.me/2020/2019-2020-summary-daybook/</id>
    <published>2020-12-31T15:59:59.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.667Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>没想到 2019 年的又鸽了，那就还是把 2019、2020 这两年放一起总结吧。所谓“流水账”，也就是说这篇文章会着重记录这两年来物理意义上发生的的各种事情。</p><h2 id="第一次被裁员"><a href="#第一次被裁员" class="headerlink" title="第一次被裁员"></a>第一次被裁员</h2><p>2019 年春节前不久，我呆的公司，暂且称之为 D 公司吧，也不知道是经营真的出了状况，还是为了凑热闹赶一波裁员潮，总之就裁掉了一大批人，而我就是其中之一。D 是一个各方面都相当体面的创业公司，自然裁员的补偿也相当体面，直接按照劳动法给了 N + 1，开的离职证明上写的是主动离职而非辞退，自认为已经相当良心了。于是我就拿到了两薪的补偿。办离职那天的天气好得简直不像冬天，我还记得到家后正好是中午 12 点，我还给自己点了一份轻奢的呷脯呷脯外卖小火锅。</p><p>明天和意外到底哪个先来？没人能知道。但意外来都来了，那就做点意外到来之前做不了的事情吧。于是我的人生清单中又划去了两项“第一次”。</p><p>第一次逛宜家。被裁的当然不止我一个，于是大家相约周一，逛了趟挤死个人的宜家。不得不说，肉丸针不戳。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/ikea.JPG" alt="ikea"></p><p>第一次听音乐会。票是在裁员之前订的，正巧这次也没了什么心理负担，于是好好得“高雅”了一次。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/concert.jpg" alt="concert"></p><p>裁员的事情当然是没有告诉家里的。不过这时候因为我的工作电脑已经上交，所以又以学习的名义，让家人把我大学时期的破电脑寄了过来，装了个 Ubuntu，用来刷 Leetcode 和编写简历。另外，在我未来购入新电脑后，这台电脑也依然在呲呲啦啦的声响中稳定得运行着我的 MySQL 和 Redis 测试库，真可谓是无功劳也有苦劳，必须感谢他了。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/old-lnv-laptop.JPG" alt="old-lnv-laptop"></p><p>在北京浪了没几天就迎来了春节假期，得益于裁员，我也提前几天回了家，节后又在家里多呆了好几天。我骗他们说是自己的调休太多，而且本来就打算找工作，索性这次一次性用光。这句善意的谎言当然也只能骗骗他们了，想来哪会有什么公司能让你连请 3 天假不吭声的。</p><p>当然每次回家都一定要早起吃一顿牛肉汤。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/beaf-soup.jpg" alt="beaf-soup"></p><h2 id="梅开二度"><a href="#梅开二度" class="headerlink" title="梅开二度"></a>梅开二度</h2><p>我在北京的住处 4 月份就要到期，因此我最好在 4 月前找到新的萝卜坑，方便挪窝。那段时间似乎每家公司都在裁员，人心惶惶。找工作前我甚至还很自负，认为自己随便找找肯定就 ok 了。想来可能是之前太顺了，飘了，真正开始找了才发觉有多么难。我不喜欢投简历，于是就在 V2EX 又发了个贴，虽然反响还行，但约面试的也并没有很多，而且拿到的几个 Offer 我也并非满意。我当时勉强算是有一年半的工作经验，很多我觉得不错的公司都要求三年工作经验，而看得上我的大部分都是（看起来没什么前景的）创业公司。</p><p>所以我还是决定往高处走一走。反正兜里的钱能保证我风不吹雨不打挺长一段时间，那就学习吧！买了一堆之前不舍得买的书和游戏，我就开始了新的 “996” 生活。早上睡到自然醒，洗漱之后钻回被窝，拿着 iPad 刷 JS 高程；下午肝一肝 Kingdom Rush；晚上打开台灯的阅读模式，翻几页文明之光。这可能是我生平二十余载最接近 “小康生活” 的一段时间了。</p><p>就这样四平八稳得过了一阵子，不曾想 D 公司那边又联系我，希望能让我回去继续开发一个之前就要上线的还是蛮重要的功能。这敢情好啊，反正天天在家窝着也是干等着发霉，不如就再挤一挤 13 号线吧。于是我就又续签了一个月的劳务合同，白天开发，空闲时间继续学习，同时一边投着简历发着贴。很快，一个月就又过去了，我又走了一遍离职流程，再次离开了 D 公司。</p><h2 id="错误的决定"><a href="#错误的决定" class="headerlink" title="错误的决定"></a>错误的决定</h2><p>这一个月里，我又先后面了几家，但仍然没有满意的。直到 3 月中旬，我开始有点坐不住了，终于捡起了手里寥寥几个 offer 开始横评，发现手中最好的一个 offer 竟然。。。在天津？没错，这就是我之前写过的 <a href="/blog/2020/my-unicloud-experience">从入职到被裁，谈谈我在紫光云的这 0.99726 年</a> 里的“紫光云”。我在被 D 公司裁员的同时，D 公司的技术老大也挪窝去了紫光云，并顺手给了我一个内推。事实上面试之前我完全没有考虑这家公司，毕竟公司位于天津的最最最东边(滨海新区)，我并不是很想换城市发展。但既然手里没有更好的，那就随便面一下吧。于是我就在完全没有准备的情况下答完了何其惨不忍睹的一面，又和我后来的前端领导聊完了二面，又和一个至今我都不知道是谁的大佬，在楼梯口进行了三面。三次面试都是电话面试，没有要求到现场。现在想来，如果我当时去现场一趟，或许未来就不会选择紫光云了。</p><p>不管怎么样，我最终确实选择了紫光云，这或许是我工作以来最错误的一个决定。</p><p>3 月 20 号，我乘高铁到滨海新区，正式入职了这家传说中的“国企” (后来得知是国资背景而已)。首先给我带来冲击的就是办公环境的落差，办公环境无 wifi，只能用禁掉各种接口的、配机械硬盘的台式机工作，显示器发的是 1600 x 900 分辨率的惠普 P203，这玩意比我笔记本都大不了多少。如果你想象不出来，可以参考一下小区门口自如员工们的办公电脑。入职当天我的直属领导正在出差，我就只能按照员工手册挨个打电话处理各种事情，开邮箱、开账号、领电脑等等。其中最令我头疼的是管理键盘鼠标网线和管理办公机的并不是同一个人，我给管键鼠的人打了一万个电话，永远都是响一声就挂断，发短信也不回，并且微信拒绝添加好友，这真是把我气乐了，我就只能联系其他相关的人挨个问。反正无论如何，最终在下班前我还是攒出了自己的办公机。D 公司之前配的是 17 款顶配 MBP + LG 4K 显示器，这种办公环境的落差着实让我无法接受。</p><p>选择紫光云的一个很特别考量是因为，滨海新区政府可以为紫光云员工提供条件相当不错的员工宿舍，90 平米的套房，两室一厅一厨一卫，只住两个人，而且宿舍楼就在园区内，5 分钟上下班。入职当天得知公寓暂时无法入住，得等到下周一才能住进去，所以我得在紫光云安排的酒店里临时住个三天。晚上 6  点，我从公司出来叫了滴滴去酒店。那天正赶上降温，我就站在路边一边抖腿一边胡思乱想：要不还是回北京吧，我的朋友都在北京，北京多好啊，我在这边岂不是连个约饭的人都没有，而且手上又不是没有其他 Offer，有些可比这给的多不少啊…… 我开始想逃回北京，甚至都打开了 12306  开始看返京的车票。但滴滴比我预想得早到了一点，于是我还没来得及修改滴滴的终点，也没有来得及买票，就乘上了车。或许是那天过得实在不顺心，加剧了我的胆怯，但我确实远没有自己想象的那么坚强独立。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/unicloud-building.jpg" alt="unicloud-building"></p><p>反正不管怎么着，也许是冷静下来了，也许是懒癌发作了，也许是我下意识觉得应该遵守和紫光云的劳动合同 (然而另一方并没有遵守)，最终我还是在周六日风风火火地搬了家，彻底上了贼船。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/baggage.jpg" alt="baggage"></p><p>工作之后，我仍然每时每刻都在忍受着硬件上的不便。由于公司后来加了域，导致无法使用个人电脑办公，于是就申请了一块 SSD，也自费加购了一台 2K  的显示器，好好理线后，这才打造了使得我稍稍满意的工作环境。照片中的键盘后来也被我换成了一款 70 键左右的小键盘。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/unicloud-desktop-9465561.jpg" alt="unicloud-desktop"></p><p>由于 5 分钟就可以到公司，所以我的闹钟也改到了 8  点整，早上起床洗漱完毕后，还能给自己煎个鸡蛋冲个豆奶粉，然后戴上耳机听着最近更新的播客去上班。中午下班后就回到公寓自己做饭。是的，迫于滨海新区的过分荒凉，以及园区餐厅的过分难吃，我终于学会了做饭，从炸馒头到炒白菜再到炖鸡腿，这么久了也没把自己吃出毛病，实属不易。下班之后的活动就多了去了。入冬之前，我会踩上 Boost 底的 Adidas 出去走走跑跑，顺便补一补之前应当在北京地铁  13 号线上消化的那些播客。如果当天工作比较累，那就打开 Apple Music  找几首老摇滚轰一下头。滨海新区是个荒凉的地方，但对于我这种喜静的人，习惯之后也觉得蛮不错。得益于几乎没有通勤时间，因此每晚都能抽空坚持着瞎锻炼一会，甚至稍微有了一丢丢腹肌的影子 (然而现在又没有了)。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/steamed-bread.jpeg" alt="steamed-bread"></p><p>好了，2019 差不多过完了，是时候迎接操蛋的 2020 了。</p><h2 id="惊险又刺激的开局"><a href="#惊险又刺激的开局" class="headerlink" title="惊险又刺激的开局"></a>惊险又刺激的开局</h2><p>2020 年 1 月 20 号是我大学室友 H 的婚礼，我们几个大学同学相约参加。19 日晚，我抵达 H 所在的城市，与大学同学汇合后入住了一个小酒店。20 日早，我们驱车前往 H 的家参加他的婚礼。礼毕，下午 2 点我又坐上了高铁前往郑州，因为爷爷奶奶都在位于郑州的小姑家过冬，所以我计划先在郑州陪几天爷爷奶奶，再独自回老家。</p><p>这所有流程都如此正常，除了 H 的老家在信阳。</p><p>由于之前在北京工作，为了抵御冬日的雾霾，我一直有冬季购买口罩的习惯，每次回家也都习惯带几只。那天在信阳高铁站，不知道是出于什么心理，我莫名其妙地从包里掏出一个 3M 口罩戴上了。现在想来我这个莫名其妙的决定真的是天秀操作。实际上 20 号当天，关于新冠的消息还没有普遍出现在大众视野里，作为封城前的别样经历者，当时在高铁上，绝大部分人和乘务人员都没有佩戴口罩。我就这样顺利到达了郑州，打了个车到了小姑家里。</p><p>次日，即 21 号开始，关于新冠的消息开始爆炸，口罩和酒精一时成为紧俏货色，我突然心疼起来昨天戴了一次就丢掉的 3M 口罩。22 日晚，我和爷爷奶奶姑姑商量后决定：提前离开郑州，趁着还能走，第一时间回家。当晚我就订了回老家的大巴车票，23 日早，姑姑载着我到了空荡荡的地铁站，我踏上了回家的征程。如果没有记错，23 号武汉已经封城了，即使没有，汉口火车站肯定已经封了。我在大巴车上突然想到一件事：从信阳出发的那趟高铁，是从哪里来的呢？于是我拿起手机查了一下，始发站：汉口。</p><p>我突然感到胸闷气短。我其实还不太担心自己出问题，我怕的是和我呆了两天多的爷爷奶奶和姑姑。好在大巴车上有两个多小时供我调整心理状态。我深呼吸了几下，努力回想起这几天的经历。在信阳几乎没有和同学以外的人有接触；在高铁站和高铁上我都戴着口罩，直到到了姑姑家里；在姑姑家的当晚就洗了澡；这几天来我和爷爷奶奶姑姑加起来也没咳过一声… 被 3M 口罩勒得生疼的耳朵似乎也好多了。而且我还能怎么办呢？总不能跳出来告诉大巴车司机我是从信阳过来的吧。作为没有能力应付突发情况的普通人，目前我的最优解也只有把嘴闭好，把自己捂好，顺利到家后进行自我观察，尽可能不要连累到其他人。疫情期间，有很多武汉的人在封城前后想方设法“出逃”，很多人骂。但实际上作为一个变相“逃回老家”的人，我或许不支持他们，但完全理解他们。他们大概都是没有信心、没有能力应付即将到来的未知，和我一样或胆小，或谨慎，只能选择一条看起来能自己掌握未来的道路。</p><p>既然能写出这篇文章，那就说明我和新冠无缘，我的家人也都平平安安。春节前后，疫情正酣，我看到了无数好的、坏的、官推的、被删的，我也经历了疯狂的挖掘机挖断村口道路，以及超市里被抢购一空的挂面。有太多东西值得我们去学习，去深思，去铭记。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/market-snap-up.jpeg" alt="market-snap-up"></p><p>春节后，几乎所有互联网公司都要求在家办公了，而紫光云通知较晚，况且我这次回家也没有带电脑，于是我决定还是返回天津，在我的宿舍里办公得了。不曾想，我长达 33 天的隔离生活即将拉开序幕。</p><h2 id="死宅也有向往太阳的一天"><a href="#死宅也有向往太阳的一天" class="headerlink" title="死宅也有向往太阳的一天"></a>死宅也有向往太阳的一天</h2><p>2 月 1 号，我踏上了回津的高铁。先至北京西，再由北京南至滨海新区。下午 3 点半，我还差半小时就能抵达塘沽站，紫光云群里却突然发了这样一条消息：滨海新区下午 2 点发布消息，禁止任何外来人员进入任何居民区。而我们的宿舍楼就是由滨海新区政府提供的，不仅不让进入，甚至会限制得更加严格。此时此刻像我一样还在路上的还有 5 位同事。负责住宿的同事要了我们的信息，去跟滨海新区进行紧急报备。</p><p>下午 4 点，我终于到达了宿舍楼下，果然是不允许进入的。这时我和我的屋子之间仅隔了一部电梯，这或许也是一种别样的“最远的距离”吧。但我仍然选择给家里报了平安，我觉得这种情况下他们也帮不上我什么忙，索性就不要让他们瞎操心了。</p><p>下午 6 点，滨海新区给了回复，拒绝我们入住。哈哈，行吧。我接受直接把我绑到医院做检测或隔离，但我不太能接受把我撂在门外飘着。当然也有可能滨海新区发明了一种超新型的核酸检测技术，人家发现 2 点前到的都没有问题，2 点后到的都是人形自走炸弹。咱也不敢说，咱也不敢问。</p><p>晚上 8 点，我随便找了个肯德基吃了点东西。下午到现在我考虑了很多方案。再次回家是不可能的了，城市，县，小区这三级任何一级都可以拦住我；去派出所，说实话我不太想去；我也听了一些朋友的建议拨打了 12345，不出意料的并没有给我解决问题。最后，我们 5 个同病相怜的紫光云员工决定先找一个酒店住下，之后从长计议。次日，紫光云总裁办表示我们可以先住着，之后会给我们找专门用来隔离的酒店，但隔离多久暂不确定，我们现在这家酒店的住宿费用公司会给报销。好了，隔离生活要拉开序幕了。</p><p>我让能够进出公寓的朋友帮我取了电脑，顺带还取回了我的 PS4 游戏手柄，现在看来这个决定简直无比正确。另外，死亡细胞爽爆。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/lnv-game.jpeg" alt="lnv-game"></p><p>在酒店里，我和另一位紫光同事  L 住一个标间。聊开了之后我发现，L 是一位非常励志的同事，我非常非常佩服他。现在他的生活水平远配不上他的努力，但我相信他未来能过得更好。</p><p>住了没几天，我们就要换到一个新的、还没开业的酒店去隔离了。酒店甚至还没有装修完成，走廊里还是水泥地，屋子里也有难闻的气味，于是我只能把窗户大开，再把空调温度开得很高。吃饭的话酒店有提供统一订餐服务，不便宜，味道也不好，但好歹能够果腹。每周可以出去两个小时，对面就是超市，所以每周我也会约上 L 采购一些水果或速食产品来改善伙食。白天有工作的话就连上 VPN 处理工作，没有工作就打开电视上的 Bilibili  App 找一些视频来看。事实上，刚开始看电视时还会认真找一些想看的剧或者动画，但到了后面十几天，开电视也就图个动静，索性打开纪录片轮番播放，因为纪录片普遍比较长。所以说，死宅也有向往太阳的一天。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/isolation-life.jpeg" alt="isolation-life"></p><p>隔离时期，某天早上起床发现自己睡出的一个富有艺术感的鸡窝头。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/booming-hair.jpeg" alt="booming-hair"></p><p>3 月 3 号，我们终于接到了允许返回公寓的通知。我花 4 块钱买下酒店发的、陪伴了我一个月的体温计，收拾好东西，回到了阔别已久的小小窝。</p><p>从此以后，我变得更加谨慎。在做一件事情之前，我常会问自己：假如情况急转直下，你还能做到这件事吗？你必须深思熟虑之后的每一步路，听明白了吗？当回答是“能”和“明白”的时候，我才会去做这件事。简言之，我变得更加只愿意相信自己了。</p><h2 id="0-99726-年紫光云工作经历"><a href="#0-99726-年紫光云工作经历" class="headerlink" title="0.99726 年紫光云工作经历"></a>0.99726 年紫光云工作经历</h2><p>万万没想到，结束了 33 天没有衣服可换的隔离生活，我又即将迎来 2020 年度来自紫光云的裁员。可笑的是，我 2019 年 3 月 20 日入职紫光云，而 2020 年 3 月 19 日接到了 HR 打来的裁员电话，差一天满一年，所以我在紫光云一共工作了 364 / 365 = 0.997260274 年。次日，也就是 3 月 20 日，我的公司邮箱还没来得及被注销，于是我收到了签着公司老总大名的，入职一周年快乐的邮件。</p><blockquote><p>To me,</p><p>入职一周年快乐！一年前的今天，你加入紫光云，翻开了人生新的一页。紫光云愿与你一起，为梦想创造更多可能。感谢你长久以来的付出，让我们继续携手并肩，共同成长！——吴健</p></blockquote><p>关于裁员的事情本篇不再赘述，有兴趣的朋友请移步拙作：<a href="/blog/2020/my-unicloud-experience/">《从入职到被裁，谈谈我在紫光云的这 0.99726 年》</a>。</p><p>3 月 23 日晚，我和同组的几位同事凑一起吃了顿某种意义上的散伙饭。大部分饭店都因为疫情不允许营业，因此我们只能点一些外卖，就着便利蜂买来的 Rio 象征性得碰个杯。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/the-last-supper.jpeg" alt="the-last-supper"></p><p>隔离、裁员、HR 不想给 N + 1 的争吵，这一切都让我疲惫不堪。我决定把行李寄到在北京的表哥的住处那里，自己先回家一段时间。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/go-away.jpeg" alt="go-away"></p><p>这个时候疫情已经渐趋平缓，本来计划着趁这段时间带我父母找个地方旅游一下，结果因为爷爷生病住院，以及其他乱七八糟的原因，这个计划由省外变成了省内，由省内变成了出去吃顿好的，由出去吃顿好的再到烟消云散。但总体来讲这段时间还蛮惬意的，吃着老妈做的饭，在阳台上搭建了自己的工作台，背诵着我一向薄弱的“八股文”知识。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/my-workspace.jpeg" alt="my-workspace"></p><p>♫ ”山上的山花儿开呀，我才到山上来～“</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/flowers.jpeg" alt="flowers"></p><p>5 月初还去发小的婚礼上混了个伴郎。当然，这也是人生中第一次当伴郎，以及第一次穿西装。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/my-suit.JPG" alt="my-suit"></p><h2 id="重回“雾都”"><a href="#重回“雾都”" class="headerlink" title="重回“雾都”"></a>重回“雾都”</h2><p>5 月 6 号，我又乘上了去往北京的高铁，老夫又杀回来了。在表哥的邀请下，我和表哥、嫂子、大姨和不满一岁的小侄女一起搬进了一套三室一厅的整租房。我开始一边“哄骗”小侄女，试图让她接受我这个“陌生人”，一边投简历找工作。</p><p>我刚来时小侄女还不满一岁，我也算是看着她一点点长高，变瘦，学会走路，咿呀学语。人类幼崽可真是太可爱了～ 图片上的是近照，裹着毯子坐在我腿上看儿歌。额外多说一句，今天早上看了一下我的 Bilibili 年度报告，“这些视频陪你走过 2020” 这一页中，第二名赫然是 “贝乐虎儿歌合集”。（笑</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/cute-niece.jpeg" alt="cute-niece"></p><p>说回找工作。找工作并不十分顺利，今年明显感觉到招聘门槛变高了，面试机会变少了，本科 + 计算机相关专业几乎是硬性要求，而 Boss 直聘上联系我的几乎都是外包岗。硬着头皮面了一些非外包岗，确实也拿到了一些 Offer，但都不甚满意，要么是 996，要么是初创公司，要么薪资太低。之前去天津的弊端再次显露出来，即使我在天津时的薪资看起来还行，但是在北京找工作看的却也是天津的薪资，这就导致这次找工作时涨薪幅度无法提高太多。</p><p>Boss 直聘一向不是我找工作的第一选择，V2EX 才是。以往我找工作几乎都是在 V2EX 发帖，这次发了之后反响也还不错，有不少大厂的人都来联系我，但有一些是因为自己能力不足水平有限被挂的，也有因为自己经历不好看被 HR 刷掉的。先剧透一下，因为 V2EX 的帖子，我也参加了现在的东家搜狐的面试。但在我拿到搜狐 Offer 之前，我其实已经决定加入了另一家公司，暂且称为 R 吧。R 是一个好公司，有着成熟稳定的产品，技术力和稳定性都不错。但现在回想一下，即使我后来没有拿到搜狐的 Offer，R 应该也呆不久吧。说起来可能有点矫情，R 的办公楼层高非常矮，桌子也非常矮，对于我这种个子不算低的人来说怎么都不舒服。更重要的原因是，他们的代码庞大而繁复，我只能在一个既定的框架里填充内容，我不是很喜欢这种感觉，我更希望能够发挥我的想法。在 R 工作了 18 天后，我接到了搜狐打来的电话，我知道我又要离职了。</p><p>其实挺对不起 R 公司的，R 公司的 HR 姐姐和前端技术姐姐都是很 Nice 的人，同事也都非常关照我，但我还是决定离开。我不像脉脉上的大牛，随随便便面一面就有大把的 Offer，我只是个一步步拼出来的野路子小菜鸟罢了，日薄西山的搜狐也是我拼尽全力的结果，我不能轻易放弃这个更好的机会。</p><p>如今，我已经在搜狐工作了近半年，前段时间也已经转正。搜狐在一众互联网公司里其实挺不一样的，垂垂老矣，却又屹立不倒；薪资似乎并不出众，但由于没有加班文化，因此拼时薪的话似乎还挺有竞争力的；大公司的小福利一概没有，但却因为搜狐焦点常常给员工一些购房方面的优惠… 但总之能进入搜狐我其实是非常满意的。我并不是一个喜欢加班的人，或者说我现在的精力水平并不允许我入职一个经常加班的公司；这边正好也有一个新项目供我大施拳脚，小程序、后台、响应式页面，这些多样的项目非常适合我这种“杂食性”程序员，可以让我以自己喜欢的方式去 solo；而完备的文档、高水平的同事也让我摆脱了之前公司里与他人沟通时的梦魇。我现在确实工作得很开心。另外，搜狐每年 15 天年假，真香。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/in-sohu.jpeg" alt="in-sohu"></p><p>搜狐并没有自己的食堂，但融科资讯中心四栋楼 (搜狐在 D 座) 在地下联通，围成了一片地下商场，叫做融科天地，里面有各种餐厅。Google、AMD、Intel、Apple、VMware 扎堆儿在融科资讯中心入驻，所以在楼下吃饭时，就能见识到各种世界 500 强的工牌。入职搜狐前，我以为搜狐好歹也算是个说出去有人听过名字的企业，但真的拿到工牌后，反而有点不好意思在楼下戴上了。两年前有一次过生日就是在融资天地里的小吊梨汤聚餐，当时我还说，如果未来能在这里上班就太好了。不曾想现在我竟以一种如此曲折且戏剧的方式实现了这个愿望。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/the-rainbow.jpeg" alt="the-rainbow"></p><p>融科天地里的钟书阁。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/book-shop.jpeg" alt="book-shop"></p><p>搜狐最值得吐槽的大概就是办公电脑，非常非常破旧，配给开发人员的笔记本也是只是 1366 x 768 分辨率，i7-7500U，16G 内存的配置，外接显示器也只有 1080p。我作为一个“办公矫情主义者”，实在是受不了这种配置，索性把全部家当都搬去了公司。但每周一周五背两次联想 Y7000 上下班，实在是对肩膀的折磨，使用 Windows 做开发亦不得我愿。终于在十一假期前，我狠心剁手了 MacBook Pro 16 寸，i9 + 32G 内存 + 1T 存储一步到位。现在我也尝试用这台 MBP 去玩魔兽世界，竟然感觉意外得不错。</p><p><img src="/blog/images/2019-2020-summary-daybook/desktop-with-mac.jpeg" alt="desktop-with-mac"></p><h2 id="在求稳的道路上“反复横跳”"><a href="#在求稳的道路上“反复横跳”" class="headerlink" title="在求稳的道路上“反复横跳”"></a>在求稳的道路上“反复横跳”</h2><p>从第二家公司开始，我就一直想找一个稳定的，可以让我安稳呆个三两年的公司，但似乎始终不得如愿。这两年简直就像一部小说，充满了意外和起伏。我非常满意现在的工作和生活状态，我对 2021 年的期望似乎与”吉良吉影”一样，只想安安静静，波澜不惊的当一个普通的上班族而已 XD。</p><h2 id="To-Be-Continued"><a href="#To-Be-Continued" class="headerlink" title="To Be Continued"></a>To Be Continued</h2><p>是的，既然加了“流水账篇”的副标题，就说明这篇文章还没有完结。短期内应该还会推出关于我所思所想，以及感情经历的“心路历程篇”，敬请期待。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;没想到 2019 年的又鸽了，那就还是把 2019、2020 这两年放一起总结吧。所谓“流水账”，也就是说这篇文章会着重记录这两年来物理意义上发生的的各种事情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;第一次被裁员&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一次被裁员&quot; class=&quot;headerlink&quot;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="北京" scheme="https://varzy.me/tags/%E5%8C%97%E4%BA%AC/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="summary" scheme="https://varzy.me/tags/summary/"/>
    
      <category term="天津" scheme="https://varzy.me/tags/%E5%A4%A9%E6%B4%A5/"/>
    
      <category term="搜狐" scheme="https://varzy.me/tags/%E6%90%9C%E7%8B%90/"/>
    
      <category term="紫光云" scheme="https://varzy.me/tags/%E7%B4%AB%E5%85%89%E4%BA%91/"/>
    
      <category term="work" scheme="https://varzy.me/tags/work/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台阶</title>
    <link href="https://varzy.me/2020/steps-love/"/>
    <id>https://varzy.me/2020/steps-love/</id>
    <published>2020-10-02T10:38:12.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.667Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>他对它说，我想要她的温柔，知性和脖颈间的香甜，于是它隆起了背。<br>她对它说，我想要他的支持，宠爱和大衣里的温度，于是它埋下了头。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;他对它说，我想要她的温柔，知性和脖颈间的香甜，于是它隆起了背。&lt;br&gt;她对它说，我想要他的支持，宠爱和大衣里的温度，于是它埋下了头。&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="poem" scheme="https://varzy.me/tags/poem/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从入职到被裁，谈谈我在紫光云的这 0.99726 年</title>
    <link href="https://varzy.me/2020/my-unicloud-experience/"/>
    <id>https://varzy.me/2020/my-unicloud-experience/</id>
    <published>2020-04-16T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.667Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2019 年 3 月 20 日，我入职了紫光云技术有限公司的天津总部。2020 年 3 月 19 日，我接到了 HR 打来的裁员电话。次日，也就是 3 月 20 日，我的公司邮箱还没来得及被注销，于是我收到了签着公司老总大名的，入职一周年快乐的邮件。</p><blockquote><p>To me,</p><p>入职一周年快乐！一年前的今天，你加入紫光云，翻开了人生新的一页。紫光云愿与你一起，为梦想创造更多可能。感谢你长久以来的付出，让我们继续携手并肩，共同成长！——吴健</p></blockquote><p>这样算来，本人共在职 364 / 365 = 0.99726027397…  年。这篇文章就来讲讲我在紫光云这 0.99726 年里的一些所见所闻所思，没什么主旨，想到哪写到哪。</p><h2 id="提前防杠"><a href="#提前防杠" class="headerlink" title="提前防杠"></a>提前防杠</h2><p>在下只是一名极不起眼的开发人员，文章只呈现了我个人的视角，可能极大程度存在管中窥豹的现象。并且我也不是什么逻辑学大师，很多文字没有经过什么缜密的分析，可能存在大量的纰漏。欢迎交流和斧正，不过我不一定会接受就是了。</p><h2 id="起承转合"><a href="#起承转合" class="headerlink" title="起承转合"></a>起承转合</h2><p>19 年春节后，我开始重新找工作。前前后后也陆陆续续拿到了几个 Offer，而紫光云的 Offer 无非是最特殊的那个。</p><p>其一，紫光云在天津，如果我去了紫光云，就要奔赴到一个全新的城市，我的人脉，资源，朋友统统要重新培养。其二，滨海新区这边的人才引进计划可以免费为员工提供条件不错的住宿 (两室一厅一厨一卫，两个人住)，紫光云同样享受这个政策，因此在紫光云工作相当于是包住的，并且公寓就在园区内，上班只需要 5 分钟。北京的房租和地铁着实让我心力交瘁，在对比 Offer 时，房租和住处这两点也是很重要的决定因素。其三，也就是最重要的一点，我之前工作过的两家公司规模都不算特别大 (200 人以内)，因此这次找工作就想找一个规模大一点，足够稳定，能让我安心工作两三年的公司。在我入职时，紫光云有在职员工 500 以上，全国也有很多分部，似乎已经是我手中所有 Offer 里规模最大的公司了。今天看来，这一条似乎是个笑话。</p><p>最终我还是选择了紫光云。3 月 20 日，我乘高铁到紫光云办理了入职。然而我进了办公室就傻眼了。办公室里为什么没有 wifi？互联网公司，没有 wifi？这里竟然要用台式机办公？怎么开会？怎么移动办公？最令我震惊的当属显示器，很多人办公桌上只有一个巨迷你的，几近二战时期淘汰下来的显示器。后来我了解到，每个开发部员工可以且最多只能申请一大一小两个显示器，小的是分辨率只有 1600 x 900 的，20 寸的惠普 P203，大一点的是分辨率 1920 x 1080 的 23.8 寸的惠普 N246V。</p><p>不巧的是，入职当天我的直属领导正在出差，我就只能自己按着员工手册挨个打电话去办理各种各样的事情。其中最令我头疼的是管理键盘鼠标网线和管理办公机的并不是同一个人，我给管键鼠的人打了一万个电话，永远都是响一声就挂断，发短信也不回，并且微信拒绝添加好友，这真是把我气乐了，我就只能联系其他相关的人挨个问。反正无论如何最终我还是攒出了自己的办公机。由于公司暂时没有大显示器了，正在采购，我只能领到一台 P203 凑合用着。我，一个做前端的，用一块偏色严重的 1600 x 900 分辨率的显示器，画面是有点好看的。USB 口是被禁掉的，所以只能使用公司提供的手感相当辣鸡的 PS2 口的薄膜键盘。把系统装起来之后我就更崩溃了，机器只有机械硬盘，开个 Webstorm 一下子就有我大学用的那台联想 G400S 内味了。唯一值得欣慰的是我拿到了 16G 内存的主机，有些哥们直到我被裁还在使用 8G 内存的主机。</p><p>我是个对办公幸福感要求很高的人，也不觉得这是矫情。要知道，上家公司给我配的可是 17 款的 15 寸 Macbook Pro + LG 4K 显示器。我坚信工欲善其事必先利其器，这种办公环境上的落差着实打击到了我。</p><p>丢一张我在老东家时的桌面吧。</p><p><img src="/blog/images/my-unicloud-experience/bubblelab-desktop.jpg" alt=""></p><p>入职当天得知公寓暂时无法入住，得等到下周一才能住进去，所以我得在公司安排的酒店里临时住个三天。晚上 6 点，我从公司出来叫了滴滴去酒店。那天正赶上降温，我就站在路边一边抖腿一边胡思乱想：要不还是回北京吧，我的朋友都在北京，北京多好啊，我在这边岂不是连个约饭的人都没有，而且手上又不是没有其他 Offer，有些可比这给的多不少啊…… 我开始想逃回北京，甚至都打开了 12306 开始看返京的车票。但滴滴比我预想得早到了一点，于是我还没来得及修改滴滴的终点，也没有来得及买票，就乘上了车，也就有了这篇文章。或许是那天过得实在不顺心，加剧了我的胆怯，但我确实远没有自己想象的那么坚强独立。</p><p><img src="/blog/images/my-unicloud-experience/park.jpg" alt=""></p><p>反正不管怎么着，也许是冷静下来了，也许是懒癌发作了，也许是我下意识觉得应该遵守和紫光云的劳动合同 (然而另一方并没有遵守)，最终我还是在周六日风风火火地搬了家，开始了未来 0.99726 年的紫光云工作生活。</p><p><img src="/blog/images/my-unicloud-experience/baggage.jpg" alt=""></p><p>工作之后，我仍然每时每刻都在忍受着硬件上的不便。由于公司后来加了域，导致无法使用个人电脑办公，于是就申请了一块 SSD，也自费加购了一台 2K 的显示器，好好理线后，这才打造了使得我稍稍满意的工作环境。照片中的键盘后来也被我换成了一款 70 键左右的小键盘。</p><p><img src="/blog/images/my-unicloud-experience/unicloud-desktop.jpg" alt=""></p><p>入职之后工作上的各种各样真的可以一笔带过，一方面是因为有保密协议，一方面也确实是乏善可陈，就不提了。</p><p>生活上可说的就太多了。由于 5 分钟就可以到公司，所以我的闹钟也改到了 8 点整，早上起床洗漱完毕后，还能给自己煎个鸡蛋冲个豆奶粉，然后戴上耳机听着最近更新的播客去上班。中午下班后就回到公寓自己做饭。是的，迫于滨海新区的过分荒凉，以及园区餐厅的过分难吃，我终于学会了做饭，从炸馒头到炒白菜再到炖鸡腿，这么久了也没把自己吃出毛病，实属不易。晚上根据工作弹性下班，即使加班一般也不会超过 1 个半小时。如果先回公寓做饭吃饭，那么一般 6 点走，7 点回来，加班最晚不超过 8 点半；如果不先回公寓，那么最晚 7 点半我就打卡下班了。下班之后的活动就多了去了。入冬之前，我会踩上 Boost 底的 Adidas 出去走走跑跑，顺便补一补之前应当在北京地铁 13 号线上消化的那些播客。如果当天工作比较累，那就打开 Apple Music 找几首老摇滚轰一下头。滨海新区是个荒凉的地方，但对于我这种喜静的人，习惯之后也觉得蛮不错。</p><p>某次夜跑时偶遇的小小耗子：</p><p><img src="/blog/images/my-unicloud-experience/mouse.jpg" alt=""></p><p>工作时间全心全意工作，尽自己所能用最优雅的方式，花最少的时间去解决问题；非工作时间就关掉微信和 Outlook，首先做到不要主动去打扰别人，接着尽可能做到不要让别人打扰到自己，去 Enjoy Everything。 那些大晚上窝在工位，有改不完的 bug 的人，真的只是因为工作多么？Work life balance 这句话真的不该只是说说而已。</p><p>随着工作时间的增加，我对紫光云这家公司有了各种各样的认知。注意，仅代表个人观点，不保证独立客观第三方。</p><p>这真的不是一家很 Cool 的公司，这边从办公条件到办事作风都充满了传统非互联网行业的色彩。或许这也就导致公司内部的员工能让我觉得很 Cool 的人亦寥寥无几。绝大部分人都用着百度，用着盗版的 InterllJ IDEA，对机械硬盘那惨不忍睹的读写速度熟视无睹。我觉得自己格格不入。当然啦，也一定会有人觉得我是个傻逼吧 (笑)。</p><p>这是一家领导力孱弱的公司。像什么员工生日礼物给个积木小车，年会压台菜上大米饭之类的就不说了，毕竟有些公司还没有生日会和年会呢。我最想吐槽的一点是，其他部门员工出差，每天补助 100 元，开发部员工出差，只有头尾两天补助 100 元，出差期间补贴 40 元。我不知道这条规定是谁制定的，但能制定出这样规定的人，或是能批准这样规定的人，绝对不是个好的领导者。且不说这 40 元够不够在一线城市吃上一天的饭，“不患寡而患不均” 这个道理都不懂，何以博得拥趸？再多说一句，我在紫光云直接或间接地接触了不少领导，令我信服者寥寥三两人尔。</p><p>这是一家没什么竞争力的公司。以我所见，紫光云明面上来钱的生计主要是公有云和项目两个大方向，公有云的技术据说是从其他地方买来的，至于各种功能基本是阿里云有什么紫光云就做什么，先出个东西再说。项目则是与各个城市、或是各个地方政府达成合作，根据人家的需求做项目，在我看来本质上就是外包。直到这里，我个人认为这两板斧也没什么问题。但是，公司上下每一个部门每一个项目组似乎都在发疯似得往前赶，没有什么心劲去优化，去打磨。从成立之初到我被裁员，公司似乎也没有推出什么杀手级的产品，任何一款产品都能在市场上找到更好的选择。但直到这里，我也认为没什么大问题。公司成立仅仅一年多，做产品时的速度、数量优先级高于质量也无可厚非。</p><p>难道紫光云就没给我留下什么正面的印象吗？当然有，大概就是我结识了一些不错的朋友。</p><p>我在紫光云的人设大概几句话就能刻画出来：走路时永远戴着降噪耳机，工位还算整洁，不晓得脑子抽了哪根筋非要买正版软件，视力难道能当飞行员了么怎么就受不了公司显示器，只穿优衣库，混熟了发现是个沙雕，没有脱离低级趣味的，平平无奇的普通人。我就这样平平无奇地工作着，生活着，吐槽着。做了个相当失败的微信小程序技术分享，在前端优秀团队里打了个酱油，学会了一点 Nginx，在团建的运动会十分抗拒地喊了个口号，在年会上跳了个舞，还抽了个小米台灯，迎接了 COVID-19，听完了线上的开工大会。3 月 18 号下午 6 点，我刚刚好做完了手边项目里最复杂的部分。好了，是时候迎接明天的裁员了。</p><h2 id="为什么要裁员"><a href="#为什么要裁员" class="headerlink" title="为什么要裁员"></a>为什么要裁员</h2><p>我想到了两个原因。第一个有关春节后的线上开工大会，紫光集团某位领导说的那一席话；另一个更加阴谋论一些，不再细说。</p><p>至于究竟是什么原因，我也没兴趣知道。</p><h2 id="裁员和赔偿"><a href="#裁员和赔偿" class="headerlink" title="裁员和赔偿"></a>裁员和赔偿</h2><p>裁员期间我的心态变化其实是非常有意思的。这篇文章也不是语文考卷上的阅读理解，所以我就直接把我的心路历程给分析出来吧。</p><p>最早关于裁员的消息，只涉及一些外包人员，那时候我根本就不知道会对正式员工下手。在我被裁的前一周，归在我下面的外包人员也受到了影响，其中有一位被 “优化” 掉了。我还没来得及发愁疫情期间该去哪里才能吃上散伙饭，就陆续传出正式员工被裁的消息。</p><p>我这个时候其实非常平和，毕竟我是个正常人，我以为，裁员嘛，无非是按照能力和薪资裁员。关于能力，我自认为我还算是个能出活的人，最起码我的活即使干的不算多么漂亮但也至少高于平均水准了。关于薪资，我的薪资才能有多高，大抵也就是个平均水平吧，所以我应该还算比较安全。</p><p>然而我身边的朋友陆续接到了 HR 的电话，商讨 “离职” 的事情。大多是一些应届生，但也有我认为能力非常不错甚至是亮眼的朋友接到了电话，这时我才意识到有些不对劲。看来，我是正常人，但有些人不是。反正我也不知道谁定的名单，就结果来看，这次裁员根本就是无差别攻击，无关直属领导，上层建筑直接决定。当然也有另一种可能，就是我无意间触犯了某条公司的红线，至于是加班少，还是长得丑，还是右脚先迈进公司大门，这就不得而知了。</p><p>这时候我产生了第二种心态。假如真的裁到了我头上，如此体量的公司，恐怕也不敢搞什么幺蛾子，只要该给的赔偿都给全了，那裁就裁了吧。</p><p>19 号上午，我无意间发现自己有一个来自北京的未接来电，我就知道轮到我了。</p><p>上面说的 “裁就裁了吧”，也只能算是句自我安慰。疫情当下，谁希望飘摇在外。身边所有人，包括我自己都觉得我是 safe 的，可最后竟然偏偏是我，这让我觉得十分有趣，荒诞，可笑。</p><p>11 点左右，我找了个僻静的地方，和 HR 又通了一次电话。大意如下：</p><blockquote><p>HR：要不要帮你内推到紫光旗下其他公司？</p><p>ME：拒绝。</p><p>HR：那商量一下离职的事情。</p><p>ME：我是被裁的而非离职，我的劳动合同被你解除了，你要给我赔偿。我希望你们能遵纪守法，按照劳动法的来。</p><p>HR：看来你很懂法啊。</p><p>ME：我不懂，但我希望你们遵纪守法。</p><p>HR：那给你 0.x + 1。</p><p>ME：我希望你们能遵守劳动法。如果我没记错我这种情况要给 n + 1。</p><p>HR：我去找领导，稍后再聊。</p></blockquote><p>中午时分，HR 和我通了第二次和第三次电话。大意如下：</p><blockquote><p>HR：可以给你 n + 1，但要求你今天必须办完离职手续，明天立刻搬出公寓。</p><p>ME：n + 1 具体是多少？</p><p>HR：xxxxx (两个月薪资，整数)。</p><p>ME：同意。但是为什么要立即搬出去？</p><p>HR：公司规定。</p></blockquote><p>与 HR 的电话远没有文字描述得这般平和，事实上她的每一句话都充满了杀气与傲慢。三次通话均有录音，我由衷希望这些录音这辈子都不会重见天日。上面也提到了，我以为这么大体量的公司是不会做出克扣员工赔偿这种不体面的事情的，事后想来真的是自己一厢情愿了。</p><p>打完电话之后，我先是恼火于 HR 的态度。接着便是一种悲哀和蔑视，回想起之前公司的各种标语，口号，又想到现在公司的所作所为，我开始发自内心地看不起这家公司。</p><p>第一通电话里，我提到自己不懂劳动法，这并非自谦或是怎样，事实上我真的不懂，我完全不知道 n + 1 中的 n 和 1 到底是什么意思，只知道我要 n + 1。后来才去查了下，发现 n 是要算上所有的补贴、奖金等内容的，如果这么算，大概能比现在拿到的赔偿多个三两千块钱吧，也没仔细算过。但是我也没有再去找 HR 说这件事了，一来我已经签了协议，表明我已经同意了之前的赔偿金额；二来两三千块钱而已，少了这点钱又不至于饿死；最重要的一点是，我实在不想和那群人扯皮了。</p><p>关于次日搬出公寓这档子事，其实当晚我已经开始收拾东西了，但直到第二天我才回过神：HR 能管个屁的公寓。于是我就联系了真正负责公寓住宿的人，又申请了一段时间的暂住，这才把一切手续和赔偿协议书都拿到手。后来和其他人交流，他们都表示离职后还能继续住一个月的公寓，而 HR 勒令我次日搬离，或许只是我拿到了赔偿，引发了她的小肚鸡肠和报复心理吧？</p><p>最可笑的是第二天我随手打开 Outlook，由于公司的邮箱还没有被注销，所以收到了这样一封邮件：</p><blockquote><p>To me,</p><p>入职一周年快乐！一年前的今天，你加入紫光云，翻开了人生新的一页。紫光云愿与你一起，为梦想创造更多可能。感谢你长久以来的付出，让我们继续携手并肩，共同成长！——吴健</p></blockquote><p>我想，怕是莫泊桑都不敢这么写。</p><p>那一两周人人自危，所有人都在讨论裁员和赔偿的事情。天下哪有不透风的墙。我没有专门去打听过什么消息，但还是从在电梯间、楼道里听到了各种各样的小新闻。我得知某些 HR 对待应届生的态度和其恶劣，甚至在电话里各种威胁。有些应届生确实因为不懂赔偿相关的事项，被 HR 连坑带骗加恐吓地签下了赔偿金额极少的赔偿协议书。当然也有一些应届生录了音，找到了合理的渠道去维护自己，Good Job!</p><p>那几天我对紫光云这家公司的不信任感达到了顶点。我不理解，紫光集团不是砸了 120 亿么？120 亿到了现在，连员工的赔偿都拿不出？我开始质疑，我们的补偿真的会给吗？给了的话会给全吗？而且似乎不止我有这样的疑问，身边不少人也表达了相同的担忧。想来真是悲哀，一个公司到了最后，竟然得不到员工的信任。钱和面子，紫光云清晰得做出了自己的选择。</p><p>另一个我耿耿于怀的东西就是年终奖。入职时紫光云承诺的是 14 薪 (至少给开发人员承诺的是 14 薪)，写下这段话时的时间是 2020 年 4 月 14 日，年终奖仍然没有发放，即使是未被裁员员工也没有发放。不发年终的原因我猜测出了两种，第一种是紫光云里的某些人不会看日历，也不晓得到底是个什么教育水平；第二种是紫光云开创了紫光云历，兴许一年有 251 个月，这么算来现在也确实是年前了。说回正经的，当初和 HR 打电话时对方承诺，年终奖需要看紫光集团的安排，现在也说不准。根据 HR 讲话的潜规则，emmmm，whatever。我现在只能祝福那些未被裁员的人能够拿到他们应得的年终奖吧。</p><p>我决定回家休息一段时间。3 月 24 日，我寄走了各种物什，提上行李箱，戴着两层口罩乘上了天津 9 号线，踏上了回家的行程。至此，我与天津大概再无瓜葛。可惜我在津一年，连个正宗的煎饼果子都没吃过。</p><p><img src="/blog/images/my-unicloud-experience/leaving.jpg" alt=""></p><h2 id="关于-HR"><a href="#关于-HR" class="headerlink" title="关于 HR"></a>关于 HR</h2><p>HR === Human Resource，一个冷冰冰的词汇。人似乎就只是一种物理意义上的存在，呼之即来，挥之即去。作为被挥之即去的一员，我觉得有必要谈一谈 HR 这档子事。</p><p>有句古话说得好，“断人财路犹如弑人父母”，更何况与我沟通的 HR 是提着 40 米长的大刀来断。我对她的不满主要来源于她努力侵犯我应得的权益，假如能和和气气得把赔偿和裁员事宜都商量好，也许真的就没有这篇文章了。被裁的那几天，我对她是什么看法呢？卑鄙，无良，丑陋，我甚至诅咒她的家人遭遇不幸。</p><p>然而冷静下来仔细想想，她到底做错了什么？似乎她也只是做了公司要求她做的，或是希望她做的。从公司的角度来说，她做的何其优秀，入职时压工资，离职时压赔偿，公司既然不要脸了那就可劲帮公司省钱。从她个人的角度，除了她比我多个北京户口，似乎也和我一样是个给别人打工的，养家糊口而已。</p><p>这么想来，除了她要求我次日搬离公寓的小肚鸡肠行为，我似乎并不该对她本人抱有怨言？</p><p>不对。她确实损伤了员工的利益不是么？如此狂热得给公司当枪使，就真只当喝了口凉白开？人心好歹不是块秤砣，我不信她打了一天的裁员电话，晚上跟没事人似得睡个好觉。作为 HR，她可能忘记了自己也仅仅是一种 Resource，更不记得自己是个 Human。忘了这两点的人，我愿称之为工贼。或许正是因为有千千万万个这样的工贼，才加剧了员工和公司之间的不和谐。</p><p>下面这句话不仅赠予紫光云的这位 HR，也同样赠予打骚扰电话的、微博负责删帖的、百度搞竞价排名的等等各行各业的为虎作伥者：</p><p><strong>如果你还心存良知，但做的事不甚上得台面，挣的钱也并非光明磊落，那么当你不得不作恶时，请把你的枪口抬高一寸。</strong></p><p>愿这个世界好人终有好报，恶人终有恶人磨。</p><h2 id="校招生-amp-应届生"><a href="#校招生-amp-应届生" class="headerlink" title="校招生 &amp; 应届生"></a>校招生 &amp; 应届生</h2><p>这次裁员受影响最大的无疑是校招生和应届生了，浪费了学生们宝贵的校招名额，更让他们在疫情期间承受如此大的就业压力。事实上他们在职期间公司还下发了试用期从三个月改为六个月的、或许也是违反劳动法的规定。</p><p>衷心祝福各位职场新人万事安好，前程锦绣。</p><h2 id="寄语"><a href="#寄语" class="headerlink" title="寄语"></a>寄语</h2><p>我不知道紫光云未来生死几何。如果生，我希望它找准方向，本本分分做事，别再贱人贱己贱行业。如果死，我希望它能站着死，死得体面，死得不磕碜。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;2019 年 3 月 20 日，我入职了紫光云技术有限公司的天津总部。2020 年 3 月 19 日，我接到了 HR 打来的裁员电话。次日，也就是 3 月 20 日，我的公司邮箱还没来得及被注销，于是我收到了签着公司老总大名的，入职一周年快乐的邮件。&lt;/p&gt;
&lt;blockq
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="article" scheme="https://varzy.me/tags/article/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="天津" scheme="https://varzy.me/tags/%E5%A4%A9%E6%B4%A5/"/>
    
      <category term="紫光云" scheme="https://varzy.me/tags/%E7%B4%AB%E5%85%89%E4%BA%91/"/>
    
      <category term="company" scheme="https://varzy.me/tags/company/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的桌面工程学</title>
    <link href="https://varzy.me/2019/my-desktop/"/>
    <id>https://varzy.me/2019/my-desktop/</id>
    <published>2019-12-22T10:29:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="硬件篇"><a href="#硬件篇" class="headerlink" title="硬件篇"></a>硬件篇</h2><p>这一周花时间又双叒叕整理了我的桌面，算是当下比较完美的解决方案了。先上两张图感受一下:</p><p><img src="/blog/images/my-desktop/type-mac.jpeg" alt=""></p><p><img src="/blog/images/my-desktop/type-ps4.jpeg" alt=""></p><h3 id="装备清单"><a href="#装备清单" class="headerlink" title="装备清单"></a>装备清单</h3><ul><li>Mac Mini 2018</li><li>联想 Y7000</li><li>罗技 G502</li><li>罗技 MX Master 2S</li><li>橡儿木质鼠标垫</li><li>小米铝合金鼠标垫</li><li>Poker2 红轴机械键盘</li><li>索尼 PS4 游戏手柄</li><li>宜家复古电子表</li><li>AOC U2777PQU，27 寸 4k 显示器</li><li>杂牌笔记本支架</li><li>杂牌键盘掌托</li><li>米家台灯二代</li></ul><h3 id="两台电脑"><a href="#两台电脑" class="headerlink" title="两台电脑"></a>两台电脑</h3><p>为什么要买 Mac Mini？老东家发的办公电脑是 Macbook Pro，于是也就顺势习惯了 Mac 的生态。于是在选购 Mac 时，脑补了一下如果自己买个 Macbook，肯定也是像在公司一样把本子架起来，外接键盘鼠标显示器，并且迫于穷，于是就选定了当时发售不久的 Mac Mini。找朋友走了苹果的员工优惠，i5 + 8 + 512 花了 9000 元左右，自己拆机加到了 32G 内存。</p><p>为什么要买联想 Y7000？Mac Mini 到手后不久我就换了工作，新东家配的电脑何其辣鸡，连 SSD 都没有的台式机配 1280 x 960 分辨率的 17 寸的远古显示器。而我这人对于办公幸福感是很有要求的，于是就入手了第二台电脑联想 Y7000 用来办公，i5 + 8 + 1T SSD，花了 6400，也是自己加内存加到了 32G。然而用了两个月不到，公司电脑又开始加域，个人笔记本不能联网，于是这台电脑也只能放家里了 🌚。</p><p>所以出于各种各样的原因，我并没有像大部分人一样走台式 PC + Macbook 的路子，而是只能用一台 Mac 主机和 Windows 本子组成了 “Dual ITX Desktop System” 🤣。Y7000 承担的工作类型比较单一，主要就是游戏和 ppt。没错，真的是 ppt，MacOS 上的 Office 是真的卡。。。而 Mac Mini 基本承包了我剩余的所有活动。</p><p>最早这两台电脑是完全独立使用的，Y7000 接了 G502 放在桌子的右侧，当我想切换电脑的时候，就只能把凳子从左侧拉到右侧 (好在楼下的姐姐还没来找过我的麻烦)。这样使用了挺久，也没什么不好的感觉，但有一天，我突发奇想得把 Y7000 接上这台 4k 显示器，打开了魔兽，看到 4k 高清无码的血精灵姐姐时，我整个人都湿了 (图是刚刚截的)。</p><p><img src="/blog/images/my-desktop/app-wow.png" alt=""></p><p>从那天起，我想用 Y7000 玩游戏时，就要把机械键盘推到一边，摆上 Y7000，拔掉 Mac Mini 的 HDMI 线插到 Y7000 上，再把 G502 拉到显示器下方，然后用笔记本的键盘、外接显示器和 G502 玩魔兽。这套流程简直要素过多！</p><p>于是我终于规划出了现在这套方案。在京东上随便找了一个杂牌立式支架，把两台电脑接口朝上立着固定起来，节省了本就宝贵的桌面空间。最重要的是，当我切换主机时只需要重新拔插 HDMI 和键盘这两根线即可。G502 永远在 Y7000 上使用，XM Master 2S 永远在 Mac Mini 上使用。由于 Y7000 的 type-c 接口并非雷电3，无法传输视频信号，否则可以通过转接器，仅插拔一根线就能实现主机的切换。</p><p><img src="/blog/images/my-desktop/io.jpeg" alt=""></p><p>这种方案当然也有缺点，即 Windows 笔记本不能关机，否则只能取出笔记本手动开机后再盒盖放回支架。不过本来我就不是关机党，所以问题也不大。</p><h3 id="外设"><a href="#外设" class="headerlink" title="外设"></a>外设</h3><p>罗技 G502 是我主要用于搭配 Windows 平台使用的一款鼠标，而且未来很长一段时间里估计都不会更换了。主要原因是在下是个 wower，G502 上丰富的侧键可以为左手大幅减负 (打断技能交得最快的男人就是在下了)。</p><p>MX Master 2S 是我在上一家公司时为了外接 Macbook 使用的鼠标。我手比较大，用趴握的姿势使用这款鼠标非常贴合手掌，时间长了也不会感到不舒适。这款鼠标有一个手势按键，除了按下之外，还触发按住后上下左右四个方向的滑动动作，这些动作都可以在驱动中进行自定义。我目前在用的方案是:</p><ul><li>按下: 打开多任务</li><li>按住后上滑: 显示桌面</li><li>按住后下滑: App Exposé</li><li>按住后左滑: 上一个虚拟桌面</li><li>按住后右滑: 下一个虚拟桌面</li></ul><p>键盘是我刚刚毕业后买的，是我的第二把 Poker 键盘了。我特别喜欢 60 键左右的小键盘，在打字或者编码的时候几乎不需要大幅移动自己的手掌，用这种键盘才能让手指跟上思维。需要用鼠标的时候，右手从键盘移动到鼠标的距离也比较短。ESC 键是我弟弟送我的猫爪键帽，对于我这种云猫奴，能跟猫扯上关系的也许就只有这个键帽了2333。掌托是网上随便买的，纹理也不好看，放到桌子上甚至还会晃动。不过又不是不能用，要啥自行车。</p><p>显示器是我比较后悔的一个部分。我的选购方法非常简单，打开京东，搜索栏输入 <code>显示器 4K IPS 27寸</code>，听过的牌子里最便宜的就是这款 AOC 的 U2790PQU。当然啦，便宜没好货，这个显示器的做工、色彩、io 接口等方面都比不上老东家配的 LG 27UL850，唤醒时间也在四五秒左右。但毕竟价格差了一倍，还是那句话，又不是不能用。</p><p>作为一个大学用了四年联想 G400S 笔记本的穷学生，我终于在视频通关很多年后用自己的电脑玩上了 GTA5。可喜可贺，可喜可贺。毕业前我就想我未来一定要买个 PS4 主机，把之前云通关的那些 3A 大作全都自己打一遍，结果现在看来这个梦想真的只能是个梦想了。我有了买 PS4 的经济实力，可我没有能放 PS4 的客厅。我有了买游戏的钱，却没有玩游戏的时间。况且我还是个重度晕 3D 患者，大部分 3A 大作基本都与我无缘了。于是就买了个 PS4 手柄，在 Steam 上找一些支持手柄的平面游戏，闲来无事搓两把。</p><p>我的桌面上是没有使用音响的，最主要的原因是我不想每次切换主机的时候再切换一次音响。而且对于外放效果我是不怎么挑的。我听音乐的平台主要是 Apple Music，因此外放音乐的场景只有在 Mac Mini 上才会出现，而 Mac Mini 的音质其实是非常不错的，完美继承了果子“白开水”的音色。我也有一个京东爆款的 SONY SRS XB10 小音响，越听感觉声音越闷，人声一点都不清脆，现在也吃了灰。至于 Y7000 的扬声器，我是觉得够用了，毕竟大部分场景只用来玩游戏。有些时候会出现爆音，不过不认真听也不怎么能听得出来，我也懒得去解决了。</p><h2 id="软件篇"><a href="#软件篇" class="headerlink" title="软件篇"></a>软件篇</h2><p>截至落笔时分，我已经工作两年零四个月了。这两年时间里，我折腾过各种各样的软件，试图在各种同类型软件中找到某一款最适合我的软件。目前我使用的软件基本都已经定型了。并且除了 VMware (之后会切换到 VMware Player，貌似这个也可以创建虚拟机了)，我已经实现了所有的软件和系统的正版化和开源化。这次也顺道梳理一些自己正在使用并且推荐使用的软件吧。</p><p>也是先上两张图:</p><p><img src="/blog/images/my-desktop/mac-apps.png" alt=""></p><p><img src="/blog/images/my-desktop/win-apps.png" alt=""></p><h3 id="沟通"><a href="#沟通" class="headerlink" title="沟通"></a>沟通</h3><ul><li>Telegram: 不止是聊天，更是我看新闻、看吐槽、<del>看福利</del> 的地方</li><li>Spark: 支持 MacOS、Android、iOS 的邮箱客户端，亮点是可以保存邮箱配置，登录主邮箱后，其他邮箱也会一并登录，免去重复添加邮箱的繁琐过程</li><li>Foxmail: 在 Windows 上使用。优点是足够快，缺点是没有存档按钮。作为一个零收件箱原则的拥趸者，每次都要手动拖拽邮件到 Archive 文件夹</li><li>Skype: 共享屏幕功能是真的好用，和朋友协作开发，以及朋友间分享代码知识都用它</li></ul><h3 id="效率"><a href="#效率" class="headerlink" title="效率"></a>效率</h3><ul><li><a href="https://dida365.com/" target="_blank" rel="noopener">滴答清单</a>: 全平台的 GTD 工具，自认为买过最值得的效率软件之一。假使我有比同龄人出色的地方，有一半都归功于她。今天看了下成就也吓了一跳，不知不觉中已经使用了 4 年有余</li></ul><p><img src="/blog/images/my-desktop/app-ticktick.jpeg" alt=""></p><ul><li>Office 家庭版: 找了几个朋友一起拼车</li><li><a href="https://shimo.im/" target="_blank" rel="noopener">石墨文档</a>: 虽然有了 Office 365，但实际上更多的非 Markdown 文档和表格都是在石墨上进行编撰的。比如我目前就在用表格记账。更加常用的场景是进行简单的协作，比如公司组内成员间的日报、周报等，都是让他们写在一个成员间共享的文档中进行统一汇总</li><li>印象笔记: 我几乎试用过市面上所有的笔记软件，没有任何一款让我满意。最终迫不得已还是回到了全平台的印象笔记。但是目前又出了一个比高级会员更贵的什么鬼会员，而且经常出现弹窗广告，烦求滴很。当年印象笔记独立出国内版的时候我就知道会有这么一天，未来如果有更好的选择，我一定是第一批叛逃的用户。plus，我也是参加过印象笔记发布会的老用户了</li></ul><p><img src="/blog/images/my-desktop/evernote.jpeg" alt=""></p><ul><li>Bear: 我心目中最接近 “完美” 的笔记软件，奈何不能在 Windows 下使用，Bear web 从提出到现在也一点动静都没</li><li>1Password: 不解释，买就对了</li><li><a href="https://www.typora.io/" target="_blank" rel="noopener">Typora</a>: 现在的大部分 Markdown 文章都产出自 Typora。感谢 Typora 拯救了 Windows 平台下的 Markdown 编写体验</li><li>坚果云: 对我来说 Dropbox 还是略贵了些</li><li>Onedrive: Office 365 用户，1T 放着也是放着。主要是存放一些不算特别重要的大文件，比如漫画、电影等</li><li><a href="https://motrix.app/" target="_blank" rel="noopener">Motrix</a>: 高颜值的开源下载工具</li></ul><h3 id="浏览器"><a href="#浏览器" class="headerlink" title="浏览器"></a>浏览器</h3><ul><li>Firefox: 日常用的浏览器</li><li>Chrome: 开发和调试用的浏览器。正在恶龙化的前屠龙者</li></ul><h3 id="影音"><a href="#影音" class="headerlink" title="影音"></a>影音</h3><ul><li>Apple Music: 国区已经挺香了。不过切换账号时会清空已经下载的音乐，用户体验极差</li><li>网易云音乐: AM 没有的音乐以及 ACG 音乐会在这上面翻翻</li><li><a href="https://iina.io/" target="_blank" rel="noopener">IINA</a>: 开源的 Mac OS 视频播放器</li></ul><h3 id="小工具"><a href="#小工具" class="headerlink" title="小工具"></a>小工具</h3><ul><li><a href="https://zh.snipaste.com/" target="_blank" rel="noopener">Snipate</a>: Windows 下使用的截图工具。截图是基操，贴图是亮点。自带取色工具，对于我这种做前端的真的是非常实用了</li><li>Magnet: MacOS 上用于快速规划窗口布局的工具，App Store 有售。在写 Web 应用时，我喜欢把浏览器和编辑器各切分为屏幕的三分之二，这样仅通过鼠标左右点击就可以切换两个窗口了</li></ul><p><img src="/blog/images/my-desktop/app-magnet.png" alt=""></p><ul><li><a href="https://bjango.com/mac/istatmenus/" target="_blank" rel="noopener">iStat Menus</a>: 查看 Mac 的各种实时硬件信息</li></ul><p><img src="/blog/images/my-desktop/app-istat.png" alt=""></p><ul><li><a href="https://www.7-zip.org/download.html" target="_blank" rel="noopener">7z</a>: Windows 下使用的解压缩工具</li><li>Dr. Unarchiver: MacOS 下使用的解压缩工具</li><li>CleanMyMac X: 买了之后就没怎么用过的工具。。。实用性众说纷纭</li><li>ClashX: 不解释</li><li>Clash for Windows: 不解释</li></ul><h3 id="开发"><a href="#开发" class="headerlink" title="开发"></a>开发</h3><ul><li>Homebrew: 不解释</li><li><a href="https://laragon.org/" target="_blank" rel="noopener">Laragon</a>: Windows 上正在使用的集成开发环境，几乎涵盖了大部分 Windows 能够使用的语言和工具，如 PHP, NodeJS, Python, MySQL 等。所有的软件都是便携版的，通过添加环境变量的方式就可以直接使用，不需要在 C 盘装一大堆东西</li><li><a href="https://git-fork.com/" target="_blank" rel="noopener">Fork</a>: 同时支持 Windows 和 MacOS 的 Git GUI。免费，不开源</li><li><a href="https://iterm2.com/" target="_blank" rel="noopener">iTerm2</a>: 不解释</li><li><a href="https://ohmyz.sh/" target="_blank" rel="noopener">OhMyZsh</a>: 不解释</li><li>VSCode: 微调项目、浏览代码时使用</li><li>WebStorm: 大量铺前端代码时使用</li><li>PhpStorm: 大量铺 PHP 代码时使用</li><li>Datagrip: 数据库 GUI</li><li>VMware: 少数场景需要在 linux 环境下跑点东西，一般也只用 Ubuntu 的 server 版。不使用 wsl 是因为不想污染 Windows 系统</li></ul><h3 id="娱乐"><a href="#娱乐" class="headerlink" title="娱乐"></a>娱乐</h3><ul><li>Steam: Shut up and take my money!</li><li>战网: Lok’tar Ogar!</li></ul><p><img src="/blog/images/my-desktop/app-wow2.jpeg" alt=""></p><ul><li>Uplay: fa (四声) 国土豆，誉满天下</li></ul><h2 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h2><p>我喜欢看 B 站上有些大佬布置的桌面，也常常会想我什么时候才能做出来这样的桌面。除了钞能力上的差距，另一个很重要的原因就是，他们是有房的人，花时间和精力慢慢打磨出来的桌面基本是长期受益的。而我呢，一个北漂，要一边抢着家乡的火车票，一边在与自己没有半毛钱关系的城市里沉浮，所有的物件在“装”的时候就要考虑着“拆”。</p><p>祝我早日有一天可以在属于自己的房子里好好打造桌面系统 🤔。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;硬件篇&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#硬件篇&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;硬件篇&quot;&gt;&lt;/a&gt;硬件篇&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这一周花时间又双叒叕整理了我的桌面，算是当下比较完美的解决方案了。先上两张图感受一下:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="article" scheme="https://varzy.me/tags/article/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="tutorial" scheme="https://varzy.me/tags/tutorial/"/>
    
      <category term="laravel" scheme="https://varzy.me/tags/laravel/"/>
    
      <category term="windows" scheme="https://varzy.me/tags/windows/"/>
    
      <category term="macos" scheme="https://varzy.me/tags/macos/"/>
    
      <category term="mac" scheme="https://varzy.me/tags/mac/"/>
    
      <category term="device" scheme="https://varzy.me/tags/device/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的“少数派向”方法论</title>
    <link href="https://varzy.me/2019/my-sspai-methodology/"/>
    <id>https://varzy.me/2019/my-sspai-methodology/</id>
    <published>2019-08-18T03:17:26.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.667Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>少数派致力于更好地运用数字产品或科学方法，帮助用户提升工作效率和生活品质.</p></blockquote><h2 id="我都在用哪些硬件"><a href="#我都在用哪些硬件" class="headerlink" title="我都在用哪些硬件"></a>我都在用哪些硬件</h2><p><strong>电子</strong></p><ul><li>Mac mini &amp; AOC 某 4K 显示器 &amp; MX Master 2S &amp; Poker II</li><li>联想 Y7000 &amp; G502 &amp; 索尼 PS4 手柄</li><li>小米 Mix2</li><li>iPad mini5 &amp;&amp; Apple Pencil</li><li>Kindle Oasis 二代 - 主要用来看漫画</li><li>索尼 WI-1000X 蓝牙耳机</li><li>索尼 XB10 小音箱</li><li>小米手环 4</li></ul><p><strong>生活</strong></p><ul><li>数不清的小米插线板</li><li>米家台灯 Pro - 用电脑时和看书时都会开</li><li>米家空气净化器 2S</li><li>米家自动折叠伞</li><li>米家移动电源高配版</li><li>米家精修螺丝刀</li><li>宜家复古电子闹钟</li><li>某杂牌理线盒</li><li>菲利普电动牙刷</li><li>松下往复式剃须刀</li></ul><p><strong>背包</strong></p><ul><li>一加背包</li><li>优衣库背包</li><li>米家小背包</li></ul><p><strong>其它</strong></p><ul><li>江戶硝子富士山酒杯</li></ul><h3 id="关于电脑"><a href="#关于电脑" class="headerlink" title="关于电脑"></a>关于电脑</h3><p>从我的装备列表看，Mac 和 Windows 配套的生态都是不一样的。Windows 我只用来玩游戏，玩游戏以外的所有用电脑场景几乎都在 Mac 下完成。</p><h3 id="关于背包"><a href="#关于背包" class="headerlink" title="关于背包"></a>关于背包</h3><p>光背包我就有三个，分别对应三个不同的场景。</p><p>一加背包容量大，格子多，假期回家、出远门时背一加是不二之选。Plus，一加背包在侧边上方开的小格子刚刚好放得下 Kindle Oasis，取放非常方便。</p><p>优衣库的背包非常简洁，是我第一眼就相中的背包。不过这个包的分格太少，大部分都只能放在主仓，翻找起来比较麻烦。但颜值就是正义！所以我一般在市内或短途出行时使用。</p><p>米家小背包，上下班路上使用。里面最多只有一包纸，一包湿巾，一个 iPad &amp; Apple Pencil 和一把雨伞。</p><h3 id="关于其它"><a href="#关于其它" class="headerlink" title="关于其它"></a>关于其它</h3><p>酒杯是一个朋友送我的生日礼物，非常喜欢。虽然叫做酒杯但我平时都只拿她来盛可乐 XD。</p><p><img src="/blog/images/my-sspai-methodology/winebowl.jpg" alt="winebowl"></p><h2 id="我在用并且推荐使用的软件"><a href="#我在用并且推荐使用的软件" class="headerlink" title="我在用并且推荐使用的软件"></a>我在用并且推荐使用的软件</h2><p><strong>密码管理</strong></p><ul><li>1Password</li></ul><p><strong>GTD</strong></p><ul><li>滴答清单</li></ul><p><strong>浏览器</strong></p><ul><li>Chrome - 日用浏览器</li><li>Firefox - 开发用浏览器。前端开发时一般都使用 Firefox，原因有三。其一，信仰；其二，Firefox 支持的 Chrome 几乎都支持，反之不然，为了更好的兼容性，Firefox 能发现更多的坑；其三，拒绝 Web 页面 Chrome Only，从我做起</li></ul><p><strong>邮箱</strong></p><ul><li>[Windows] Outlook</li><li>[Mac] [Android] [iPad] Spark</li></ul><p><strong>即时通讯</strong></p><ul><li>微信</li><li>Telegram</li></ul><p><strong>笔记</strong></p><ul><li>印象笔记 - 对于电子笔记我最优先考虑的是 Markdown，其次便是全平台。印象在中国独立后推出了 Markdown 模式，虽然不好用，但又不是不能用。如果只用 Mac 生态圈，Bear 也许是更好的选择</li><li>[iPad] Notability - 这款软件让我丢掉钢笔好几年了</li><li>[iPad] MarginNote3 - 刷 PDF 用</li></ul><p><strong>文档</strong></p><ul><li>Office - 找了几个小伙伴拼了 Office 365，一年下来不到 100 块钱，相当划算了</li><li>Typora - 这篇文章就是用 Typora 写的</li><li>石墨文档</li><li>幕布</li><li>[Mac] Xmind Zen</li></ul><p><strong>云盘</strong></p><ul><li>坚果云 - Dropbox 还是贵啊…</li></ul><p><strong>音频</strong></p><ul><li>[Android] Pocket Casts</li><li>[Mac] [iPad] Apple Music</li><li>网易云音乐</li><li>Tide</li></ul><p><strong>视频</strong></p><ul><li>[iPad] nPlayer</li></ul><p><strong>图像</strong></p><ul><li>[Mac] Affinity Photo</li></ul><p><strong>开发</strong></p><ul><li>Git</li><li>Docker</li><li>Fork</li><li>Postman</li><li>VSCode</li><li>Jetbrains Webstorm</li><li>Jetbrains PhpStorm</li><li>Jetbrains Datagrip</li><li>[Mac] iTerm2</li></ul><p><strong>游戏</strong></p><ul><li>[Windows] 暴雪战网 - 我可能是最年轻，也是最后一批 wower 了。Lok’Tar Ogar!</li><li>[Windows] Steam - 偶尔承承猫车，偶尔打打昆特，偶尔又与崔弗谈笑风生</li></ul><p><strong>其它</strong></p><ul><li>[Mac] Homebrew</li><li>各种图标是飞机和猫的 404 客户端</li></ul><h2 id="Windows-到底该怎么用？"><a href="#Windows-到底该怎么用？" class="headerlink" title="Windows 到底该怎么用？"></a>Windows 到底该怎么用？</h2><p>大学时期打过一份零工，主要给人修电脑和重装系统，那段时间真的让我相信有些年轻人对电子设备的认知程度和报摊老爷爷是一样的。针对大部分人遇到的问题，我总结了以下几个 faq。个人观点，仅供参考。</p><h3 id="我们真的需要杀软吗"><a href="#我们真的需要杀软吗" class="headerlink" title="我们真的需要杀软吗?"></a>我们真的需要杀软吗?</h3><p>之前好多女生装的第一个软件永远是 360 或是腾讯电脑管家，我问了不少人，她们的回答让我诧异。很多人装杀软的主要目的竟然是为了使用里面的什么软件管理，因为她们不知道该去哪里下载软件…</p><p>目前人们已经很难接触到病毒了，大部分人接触到病毒的渠道只有这么两种:</p><ul><li>在电脑上插入了有病毒的 U 盘或其它设备</li><li>从网上下载安装了各种来路不明的软件</li></ul><p>Windows 10 目前已经自带了 Windows Defender，因此所谓的“裸奔”也是比较安全的。如果你真的想要一个杀软，可以考虑火绒。</p><p>事实上比起病毒更加可怕的是一大票不断挑战自己道德底线的国产软件，2345浏览器，hao123 导航，360 安全卫士，鲁大师，驱动精灵… 这些软件就像狗皮膏药一样，只要一装上就难以卸载，并且疯狂得在后台偷窥用户的隐私。借用《盗墓笔记》里的一句话：比鬼神更可怕的是人心。</p><p>当你不知道该用什么软件时，谨记，少用国产软件。在这方面，国外的月亮真的比国内的圆。</p><h3 id="到底该怎么重装系统？"><a href="#到底该怎么重装系统？" class="headerlink" title="到底该怎么重装系统？"></a>到底该怎么重装系统？</h3><p>打开 <code>设置</code>，点击 <code>更新和安全</code>，点击 <code>恢复</code>, 点击 <code>重置此电脑 / 开始</code>。就这样。</p><h3 id="我到底该怎么下载驱动？"><a href="#我到底该怎么下载驱动？" class="headerlink" title="我到底该怎么下载驱动？"></a>我到底该怎么下载驱动？</h3><p>点击 <code>设置</code>，打开 <code>更新和安全</code>，点击 <code>检查更新</code>。该方法仅针对 Windows 10。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>Windows 不好用何以让比尔盖茨成为世界首富。带着骄傲购买正版，带着戒心揣摩商人，时刻谨记天上哪能掉馅饼。Windows 不好用，错的可能是这个世界，也可能是你。</p><h2 id="如何管理文件"><a href="#如何管理文件" class="headerlink" title="如何管理文件"></a>如何管理文件</h2><p>我的所有重要资料都在坚果云里面。坚果云容量不大，但足够本人使用。坚果云里面只有两个文件夹，默认的 <code>我的坚果云</code> 和 <code>Archive</code>。</p><p><code>我的坚果云</code> 默认同步到本地，<strong>存放我正在使用的，短期内会使用的，以及高频使用的文件</strong>。这里面又有一个文件夹叫做 <code>_Inbox</code>，这个文件夹会被我 pin 到文件管理器的快速访问栏，它是我所有文件的入口。比如我新写的文档，临时保存的图片，从即刻上下载的沙雕图，都可以往这里面放。你可以把这个文件夹理解为暂存区，它收集一切，并且需要后续处理。</p><p><code>Archive</code> 文件夹用来存放短期内不再使用的文件。比如以前的老照片，大学时期各个课程的结课作业等。</p><h2 id="如何管理照片"><a href="#如何管理照片" class="headerlink" title="如何管理照片"></a>如何管理照片</h2><p>由于我的设备跨了好几个平台，尤其是手机是安卓系统，但常用系统又是 Mac。因此我需要定期对照片进行整理和备份。举个整理的例子:</p><ol><li>手机上拍了照之后放入对应的相册，如 <code>Family</code> 相册。这个整理过程可以闲暇时随手就做</li><li>使用小米云同步，或者其他同步工具，把 <code>Family</code> 里的照片下载到 Mac / PC 上</li><li>把手机上 <code>Family</code> 里的照片全部移入 <code>Family_archive</code></li><li>在电脑上按照日期、地点对照片进行归类。文件名采用“小说命名法”，即某年某月某日和谁在哪里做了什么，对应成文件名就是：<code>年月日@地点&amp;人&amp;人_备注</code>。如: <code>2017-12-03@圆明园&amp;李雷&amp;韩梅梅_聚餐后瞎溜达</code>。</li><li>整理完毕后将得到一堆文件夹。也许还会有一些散图，这些散图就可以放入按照年份命名的文件夹了。将所有照片放入坚果云的 <code>Archive</code> 文件夹进行备份。</li><li>把照片拖入 Apple Photos。讲道理 Mac 和 iPad 上的 Photos 做的是真好，我会把照片在这里一份进行管理，大部分时间不用去翻找坚果云上的文件夹。</li></ol><h2 id="如何管理邮件"><a href="#如何管理邮件" class="headerlink" title="如何管理邮件"></a>如何管理邮件</h2><p>遵循 <code>零收件箱原则</code>。处理完毕的邮件立刻进行归档，可以当前处理的立刻处理，需要后续工作，以及比较重要的添加星标进行标注。</p><h2 id="如何-GTD"><a href="#如何-GTD" class="headerlink" title="如何 GTD"></a>如何 GTD</h2><p>GTD 工具我选择的是 <code>滴答清单</code>。大三下学期开始，迫于压力要开始自学一些东西了，如何安排规划我的时间就变得重要起来。我试用了当时市面上几乎所有的 GTD 工具，最终还是选择了接地气又好用的滴答清单。</p><p>之前在少数派或是其他地方也看过一些过于滴答清单用法的文章，大部分都让我觉得过于繁复了。GTD 的核心在于把事情完成，而不是记录。基于这一点，我把我的滴答清单工作流简化为了以下几点:</p><ul><li>当下几分钟就能做完的任务，马上去做，不添加到滴答清单</li><li>短期内一定会处理完毕的，直接添加到收集箱，不需要再添加到某个具体的清单</li><li>创建清单一定要克制，以及旗帜鲜明，一个清单就能代表某一类事物</li><li>以清单作为横坐标，以标签作为纵坐标来定位待办。举个例子，我在 Life 清单下有一个待办叫“搬家”，在 Compony 清单下有一个待办叫“领取离职证明”，这两个任务都是由于我的离职引起的，我可以为这两条待办都添加一个叫“离职”的标签</li><li>尽可能少得使用标签，当标签下没有待办时，立即删除标签</li></ul><p>截止今日，我一共创建了以下几个清单，这几个清单已经一年左右没有变更过了，它们完全满足了我的 GTD 需求。</p><ul><li><code>Life</code>: 充话费 / 信用卡还款之类的</li><li><code>Learn</code>: 我的学习计划，以及需要学习的内容</li><li><code>Notes</code>: 备份一些可复用的待办事项，比如出行前需要整理打包的什物</li><li><code>Company</code>: 公司相关的待办</li><li><code>Focus</code>: 需要专注去完成的一些个人工作，比如书写博客</li><li><code>Anime</code>, <code>Book</code>, <code>Comic</code>, <code>Movie</code>, <code>Drama</code>: 要追的番 / 书 / 剧…</li><li><code>Birthday</code>: 身边人的生日</li><li><code>Renew</code>: 需要续费的订阅服务</li></ul><h2 id="如何选择适合自己的工具"><a href="#如何选择适合自己的工具" class="headerlink" title="如何选择适合自己的工具"></a>如何选择适合自己的工具</h2><ul><li>面向迁移选工具</li><li>尽可能多得使用工具的核心功能，尽可能少得使用工具的附加功能</li><li>尽可能选择开源的</li><li>尽可能选择付费的，免费的才是最贵的</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;少数派致力于更好地运用数字产品或科学方法，帮助用户提升工作效率和生活品质.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;我都在用哪些硬件&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我都在用哪些硬件&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;我都在用
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Skill" scheme="https://varzy.me/categories/Skill/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="idea" scheme="https://varzy.me/tags/idea/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="windows" scheme="https://varzy.me/tags/windows/"/>
    
      <category term="device" scheme="https://varzy.me/tags/device/"/>
    
      <category term="softwares" scheme="https://varzy.me/tags/softwares/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小结 2017 2018</title>
    <link href="https://varzy.me/2018/2017-2018-summary/"/>
    <id>https://varzy.me/2018/2017-2018-summary/</id>
    <published>2018-12-31T15:59:59.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说来惭愧，我也算是个博客爱好者，但在我找到工作后，囿于自己的惰性，这个博客便极少更新。</p><p>终于前几天我的滴答清单蹦出一条待办，标题是“年末大整理！”，点进去一看才发现我之前竟然还制定过这种待办。这条待办在阳历新年的前一周进行提醒，内容有：</p><ul><li>整理文件，笔记和博客文章</li><li>移除名字和长相对不上号的联系人</li><li>处理不能穿的衣服</li><li>制定明年的计划</li><li>书写年终总结</li></ul><p>想来这应该是大学时期的我做出来的计划，毕竟只有大学时候的我才能那么闲。去年我应该执行了前三条，但年终总结和来年计划却没有做。其实现在想想我也蛮吃惊的，去年于我何其重要，而我竟然没有写总结！所以今年便连带上去年的一起写了，也希望未来的每一年都可以坚持下去吧 (flag)。</p><p>落笔之前还心血来潮得用最新的依赖重新编译了自己的主页和博客，顺便换掉了曾经自制的，满是 bug 的主题。翻看之前的那几十篇文章，也觉得一半尴尬一半好笑，筛选过后只保留了寥寥数篇。</p><h2 id="流水账"><a href="#流水账" class="headerlink" title="流水账"></a>流水账</h2><h3 id="开始北漂生涯"><a href="#开始北漂生涯" class="headerlink" title="开始北漂生涯"></a>开始北漂生涯</h3><p>17 年年初，我来到北京参加 PHP 培训。至于为什么选择 PHP 呢，一来是自己之前倒腾过前端，想着应该学习一下后端长长见识，前端则可以接着自学；二来是各种后端语言的 hello, world 例子中，PHP 用的关键字是 <code>echo</code>，我觉得这个单词比起其他语言冰冷的 <code>print</code> 要有诗意得多。</p><p>因为一些原因，本来要与我同行的两位小伙伴先行，而我则只能独坐一晚硬座晚些抵达北京。不曾想我第一次出远门竟杀到了传说中的“雾都”，并且还是孤单一人。出发时为了轻便，几乎没带什么御寒衣物，结果到了北京才发现这地方比河南冷得多。但当时已经 3 月份，总想着没几天就要暖和了，也就一直没有买衣服，竟硬生生得挺了过来。现在想想真得挺佩服自己的。</p><h3 id="白庙村的良民证"><a href="#白庙村的良民证" class="headerlink" title="白庙村的良民证"></a>白庙村的良民证</h3><p>我们的住处在北七家镇白庙村。这不只是个脏乱差的地方，更是一个 Chaos 的地方。不好意思我实在没有找到什么中文词语可以形容那种状态。几乎所有“居民楼”都是专门用来出租的违章建筑，房间极小，采光通风防火防灾之类的通通不考虑。下雨的时候就更好玩了，黑泥掺着狗💩，时常还能看见沾着泥水的找小姐小卡片。每次大雨过后，白庙村中街的岔路必定是泛滥成灾，假如不骑单车不要妄想能干着鞋过去。并且这里几乎没有排水系统，全靠自然风干。村里到处都是被加了私锁，或者刮去二维码的小黄车。当然现在 ofo 都要倒闭了，也不晓得那边是个什么鬼样子。</p><p>白庙村还有个神奇的习俗，就是至今还在使用良民证。每月的前三个工作日，村口的保安就不知道从哪里冒出来，挨个拦人收水费，每人每月 30 元。注意，是水费而不是水电费。收完后给一张卡片，进村不查，但出村时必须亮卡片。卡片的颜色鲜艳且每月都不相同，杜绝了复用的可能性。假如你不小心进了村，对不起，你无法证明你不在这里住。而三个工作日后，所有的保安一齐消失不见，是人是鬼自由进出。白庙村的规划设计我是真心佩服的，除了三个村口外几乎完全没有地方可以出去，也不知这是先做了规划才有规定，还是先有了规定才做规划。</p><p>每次走进村子我都倍感压抑，那种衰败和颓废的感觉能钻进我的每一个毛孔。我只能安慰自己说，这他娘的只是个落脚的地方，再扯淡也就呆 5 个月。我就这样一天天的数着日子，企盼着早日逃离白庙。</p><h3 id="白庙村的人们"><a href="#白庙村的人们" class="headerlink" title="白庙村的人们"></a>白庙村的人们</h3><p>白庙村里只有 4.5 种人：房东，商家，租客，黑社会和保安。</p><p>我见到的租客中大概有这么几类，中年以上的底层劳动者，薪资可能并不高的非体力劳动者（比如西装革履的销售），以及像我们这样的培训班学生。</p><p>我们住的地方在一楼，窗外则是另一座楼，这两座楼中间夹出了一条走廊。这也就意味着我们的屋子一年四季都见不着太阳，极其潮湿阴冷。屋子里的家具没有一样是完好的，朋友睡的床头是可拆卸的，桌子的一条腿在柜子边靠着，柜子的门是演奏死亡重金属音乐的绝妙乐器，窗帘还是不能扯严实的。整个屋子都没有凳子，朋友只好拿桌子的抽屉当凳子。更要命的是，卫生间连一平米不到，却塞了一个洗漱池，一个马桶和一个热水器。而马桶前沿离墙壁不到 10cm，我们只得侧身使用，实属憋屈。</p><p>但白庙村依然还有那么多人入住，因为这里的房租确实非常便宜。我们的住处有两个面积一样大的房间，一名客厅一名卧室，附带一个名为厨房的，只有一个水龙头的房间，和一个不到一平米的卫生间，这样的配置如果只算房租仅需每月 900 元，我们三人均摊每月仅需 300 元即可风不刮雨不打。高性价比的商品永远都不缺买家。</p><p>我在白庙村里也见过不少漂亮姑娘，是拉去三里屯毫无违和感的那种。但光鲜如她们却住在这种贫民窟，这种落差让初到帝都的我百感交集。我想，离不开北京却又逃不出白庙的她们，或许才是最辛苦的北漂吧。</p><h3 id="培训生活"><a href="#培训生活" class="headerlink" title="培训生活"></a>培训生活</h3><p>买好了黑心棉被子，办好了入学手续，我 5 个月的培训生活终于开始了。早上 7 点左右起床，8 点左右开始上课，晚上 9 点下晚自习。晚上一般是抢不到共享单车的，因此多数情况下都要腿着回去，大约得走半小时。到家后再自己练习和总结一下当天的课程，一般 11 点多睡觉。</p><p>这段时间的经历实在乏善可陈。无非是拿钱砸知识的广度，前端后端服务器各方面都会讲一部分，但几乎不能涉及有深度的内容。培训班里拔尖的学生都是明白这个道理的，因此也都努力得自学着其他东西。有趣的是培训期间要求学生轮流进行技术分享，我分享的内容是翻墙和 Git，可惜感兴趣的人寥寥无几。毕业后倒是很多人因为 Git 犯了难。</p><h3 id="培训结束后我该何去何从"><a href="#培训结束后我该何去何从" class="headerlink" title="培训结束后我该何去何从"></a>培训结束后我该何去何从</h3><p>8 月，培训接近末尾。最后的课程讲 Laravel 框架，老师的能力很强但用法实在简单粗暴，简直是把 Laravel 当作 TP 使用。我虽然不会使用 Laravel 但也深知这种用法是非标的，正赶上爷爷在家生了大病，培训没结束我就直接回了老家。那段时间大概是我自出生以来最难熬的时光。爷爷的身体恢复得并不很好，走路还不利索，而我要一边温习一边完善简历，操心着找工作的事情。过去几个月在北京的开支比想象中的更大，并且也不想跟家里再要钱，只能先借钱过活，回到家时已经欠了一堆债。假如我 8 月不能找到工作，那么下个月的花呗都是还不起的。</p><p>大部分人培训班同学都听了老师的意见假冒三年工作经验出去找工作，但我实在不喜欢这种方式，一方面是不想一方面是怂。于是我就实话实说得在 V2EX 发了个求职贴，竟然反响还不错。最终分别有南京、郑州和北京共六家公司联系我。当时的我哪有什么挑挑拣拣的资本，最终选择了北京，这只是因为北京的面试最多，并且我在北京还有一个剩一二十天到期的蜗居罢了。</p><p>面试的时候，对方问我期望薪资时我直接告诉他们，我现在的技术水平真的不敢谈什么期望薪资，我只希望能让我在北京活下来，各位就看着给吧。最终第二家公司愿意“收留”我，月薪是 7500 元，讲道理比我预期的还要高很多。感谢当时决定收留我的师父和老大，没有他们我也许真的就只能回家耕地了。也感谢面试期间怼我的靖姐姐，如果不是她的那一通怼可能根本激发不了我的屈辱感，也许我后来就根本不会那么努力。可惜辜负了某位培训班老师的期望，他一直认为我能拿到整个班最高的薪资。</p><p>确定入职过后便是体检，找房子，搬家，办工资卡…</p><p>去领体检报告那天，我在地铁上收到了女朋友要分手的消息，我立即同意了。在北京我看上其他姑娘了吗？没有。分手的时候我不喜欢她了吗？也许有一点点。但这些都不是分手的理由。假如一个人连下个月的饭都不一定吃得上，那些不在身边的情情爱爱真的都是绊脚石。我同意分手后竟然还有一种“总算可以好好北漂了”的感觉，现在想想我可真不是个东西啊。我和前女友大一就开始恋爱，大四下半期我来北京培训，而她也开始准备工作。我在培训期间并没有怎么过问她的生活和工作，想必也不容易吧。如今她已经删除了我各种社交软件上的联系方式，我们也再也没有说过话。她是个好姑娘，希望她能过得好。</p><h3 id="北漂到底漂哭了多少人"><a href="#北漂到底漂哭了多少人" class="headerlink" title="北漂到底漂哭了多少人"></a>北漂到底漂哭了多少人</h3><p>工作了一个月后，我才明白了北漂到底为什么而哭。那时候的我基本已经能够上手干活，没有了那么强的紧张感，但周围的同事还没有很熟，培训班的小伙伴们或返乡或南下也都相继离开了北京。有一晚我躺到床上，翻遍了微信的好友列表却找不出任何一个可以约饭的人，我才第一次感受到孤独的可怖。关于孤独的话语我之前已经听了足够多，但只有当自己留下眼泪时，方才知道那些文字真的不只是矫情。</p><p>距离稀释了所有的亲情和友情，打败北漂的或许不是白庙村，而是孤独。</p><h3 id="时至今日"><a href="#时至今日" class="headerlink" title="时至今日"></a>时至今日</h3><p>工作之后我只考虑了一件事：怎样才能变得更强。现实不像琦玉老师那般只要变秃就能变强，我当时除了完成工作以外，下班后还要自学一小时，甚至周六周日也在努力地敲代码。我的进步很快，我也很享受这种飞速变强的过程。当然进步的速度还是逐渐放缓的。说来惭愧，现在的我做完公司的工作之后基本不会再占用额外的时间去学习了，一方面也是怠惰了，一方面也是没有什么危机感了，这是个很大的问题，要改。</p><p>我的知识几乎都是自学的，工作到现在我一直以拓宽广度为优先，以致于很多知识都是知其然而不知其所以然。如今我的广度已经能够应付工作了，接下来就必须加深深度。经历了一年半的工作，我终于将自己定位成了一个“懂点后端的前端”，未来我仍将以前端作为主要的发展方向。前端一直被称为娱乐圈，但娱乐圈的背后能看出这个圈子的火热。趁着我还不至于“学不动”，就在前端这条不归路上再奔几年吧。</p><p>生活上无非就是攒钱还钱，终于在 18 年的 6 月份还清了所有的债。除了房租和吃饭以外我并没有什么大的开销，但也还是没攒到什么钱。18 年开学季给我弟买了电脑和手机，几乎掏空了我所有的积蓄。不过好歹还是烧了一点自己喜欢的电子设备，现在手头该有的都有了。</p><p>平时得闲就宅在家里，经常周末两天足不出户，基本贯彻落实了我的死宅作风。我也不是不喜欢外出，只是外出的代价着实不小。住的地方比较偏僻，到各处都不很方便，而且北京这地方人实在太多了，去哪都要排队。来北京这么久，去过的景点也只有圆明园了吧。唯独在 18 年春天的某个周六，我去公司加班，窗外阳光正暖，窗内冷冷凄凄，我心说这天气在这加班简直就是暴殄天物啊！工作？工作什么时候都可以做，阳光可不是什么时候能可以享受的。于是去厕所脱去秋衣秋裤，塞进包里，自个儿去了奥体公园压路。现在想想这也算是在北京足够美好的回忆了。但从那次以后，我就再也没有产生过，“啊，今天的天气值得我一个人出去溜溜弯”的想法了。还是要尽可能得改一改我的性格，我着实是太宅了。</p><h2 id="The-值不值得买-Awards"><a href="#The-值不值得买-Awards" class="headerlink" title="The 值不值得买 Awards"></a>The 值不值得买 Awards</h2><p>工作之后虽然没攒下什么钱，但是还是买了不少东西的。不过干说多没意思，不如来个颁奖典礼吧！</p><h3 id="最能提升生活幸福感奖"><a href="#最能提升生活幸福感奖" class="headerlink" title="最能提升生活幸福感奖"></a>最能提升生活幸福感奖</h3><p>获得提名的有 <code>Kindle Oasis2</code>，<code>飞利浦电动牙刷</code>，<code>索尼 WI1000X</code>, <code>乳胶枕</code>, <code>网易严选德式经典保温杯</code>。最终获奖者是：<code>索尼 WI1000X</code>。</p><p>某次在地铁上听了一路熊孩子的哭闹，当晚便下单了这台降噪耳机。从此，熊孩子离我远了，同事的打扰也少了，就连美女的搭讪也听不到了。作为一个喜静的人，WI1000X 就是我的 GFW (褒义)，戴上她，我就是宇宙的中心。plus，唯一的缺点就是使用时必须操心地铁到了哪一站。</p><p>为什么网易严选德式经典保温杯能获得提名呢？这个问题可以见我 2017/11/14 发的推文:</p><blockquote><p>就在双十一几天前的一晚，感冒上火一齐把我从睡梦中拽醒。就着冰凉的白水咽下消炎药和感冒胶囊，食道里的刺激感瞬间变成了无比强烈的孤独和无奈。所以我双十一就买了个保温杯。</p></blockquote><h3 id="最高频使用奖"><a href="#最高频使用奖" class="headerlink" title="最高频使用奖"></a>最高频使用奖</h3><p>提名有 <code>米家台灯</code>，<code>飞利浦电动牙刷</code>，<code>索尼 WI1000X</code>，<code>松下往复式剃须刀</code>, <code>Kindle Oasis2</code>。最终获得此奖的是：<code>索尼 WI1000X</code>。</p><p>有了 WI1000X，生活便不只是地铁的拥挤，还有梦龙的 Believer 和 36 氪的硅谷早知道。工作时戴上耳机，写代码不至于太无聊；躺在床上想认真欣赏一下音乐，大法的音质也足以感动我的木头耳朵。随机附送的 3.5 to usb 转接线使得她关机状态也能正常使用，因此我在撸码时一般都会接线使用，得益于此 WI1000X 在我手中可以做到三四天一充，使用起来非常安心。WI1000X 几乎就像我的手机一样如影随形，甚至已经到了忘记带她出门就浑身难受的地步。</p><h3 id="最值得订阅奖"><a href="#最值得订阅奖" class="headerlink" title="最值得订阅奖"></a>最值得订阅奖</h3><p>涉及我平时使用的一些付费服务和软件，提名有 <code>Apple Music</code>, <code>Bear Pro</code>, <code>滴答清单高级会员</code>, <code>1Password</code>, <code>Fastmail</code>。获奖者是 <code>滴答清单高级会员</code>。</p><p>从大学使用这个软件起，我就一直认为这是最好的国产软件了。想要使用好滴答清单，必须且只需要养成一个习惯: 用滴答清单接管你的昨天，今天和明天。事实上我想颁奖的是滴答清单所体现的 GTD 思想，只是我恰好最喜欢滴答清单罢了。假如我在大学时期选择了 Todoist，也许今天上榜的就是 Todoist 了。但无论如何，滴答清单确实是我手机中使用频率最高，对我影响最大的 app，没有之一。也许未来我会出一篇文章专门讲讲我是怎么使用滴答清单来提升我的工作和生活质量的。</p><h3 id="最值得买奖"><a href="#最值得买奖" class="headerlink" title="最值得买奖"></a>最值得买奖</h3><p>提名有 <code>小米插线板</code>，<code>索尼 WI1000X</code>，<code>米家台灯</code>，<code>iPad 2018 + Apple Pencil</code>，<code>宜家 SALVIKEN 萨维肯毛巾</code>。最终获奖者是 <code>索尼 WI1000X</code>。</p><p>得了上面两个奖项，还需要我多说什么吗？索尼大法好！</p><h3 id="最不值得买奖"><a href="#最不值得买奖" class="headerlink" title="最不值得买奖"></a>最不值得买奖</h3><p>提名有 <code>小米蓝牙音箱随身版</code>, <code>网易严选可折叠便携吹风机</code>。获奖者是 <code>网易严选可折叠便携吹风机</code>。</p><p>放了三个月居然放坏了。。。</p><h2 id="我开始看漫画了！"><a href="#我开始看漫画了！" class="headerlink" title="我开始看漫画了！"></a>我开始看漫画了！</h2><p>世界上只有两种人，一种是买了 Kindle 的人，另一种是准备买 Kindle 的人。17 年初我终于成为了前者。倒也看了几本书，然而按照我的看书速度，Kindle 沦为泡面伴侣是迟早的事。幸而有人向我介绍了用 Kindle 看漫画的神奇功能，自此我便打开了新世界的大门。漫画的观感与动画截然不同，它比动画的节奏更快，台词又比配音更加写意，有些分镜比动画更有张力（比如艾斯之死和神乐之死）。现在我甚至喜欢漫画多于动画。</p><p>看了没几部，碍于 PW3 的屏幕和存储都太小，一怒之下便购入了 Oasis2，这下爽到了，看漫画的动力大大提升，先后补完了一拳超人，海贼王，JOJO 的奇妙冒险，犬夜叉等等。我现在在地铁上一般都是边听音乐边看漫画，给能挤死头牛的 13 号线旅途抹上些许乐趣，好不快哉。</p><h2 id="今后的计划"><a href="#今后的计划" class="headerlink" title="今后的计划"></a>今后的计划</h2><p>19 年我想要再换一份工作，最好是一份稳定的，能让我安心工作两三年的工作。技术上我仍然需要大量的时间去沉淀，甚至是追赶。在下愚笨，摸不到世界运行的规律，不指望能通过聪明才智发财，只希望身上有个能吃饭的本事。并且我的年龄已经不小了，但是到现在为止还没有对未来的清晰规划，我真的需要一些时间去琢磨我的往后今生了。</p><p>找好工作后，我希望能尽快执行的计划实际上只有一个: 带父母出去旅游。</p><p>高中的时候老师们总是喜欢营造一种好好学习就是孝顺的观念，因此会给我们讲很多关于父母的或真或假的故事。绝大部分都是我极其不屑的，只有某位老师讲的一个关于她朋友的故事让我记到了现在。暂且称老师的朋友为 A 吧。A 的母亲一直都生活在农村，去的最远的地方也不过是附近的镇上。后来县里新开了一个商场，A 带着她的妈妈来逛，结果 A 母连扶梯都不认得，站在扶梯前不知所措。</p><p>我室友讲过他的父母经常去各国各地旅游。而我的父母呢？我老爸还算出去游玩过，但我的老妈应该连河南省都没有出去过。他们都是辛苦了一辈子的人，干的都是体力劳动，再过几年他们就要干不动了。他们衰老得太快了，我不希望我的父母未来只能通过今日头条和朋友圈了解我们县城以外的世界。趁着我还不太需要攒钱，趁着我爸妈还认得扶梯，是时候让他们出来走走了。</p><h2 id="搁笔之前"><a href="#搁笔之前" class="headerlink" title="搁笔之前"></a>搁笔之前</h2><p>出校门前谁还没有点凌云壮志，只不过经过这一两年的风吹雨打，我早就接受了自己是个普通人的事实。我的相貌平平无奇，我的生活味同嚼蜡，我的思想庸俗鄙陋。我活得真心不精彩，远比不上那些北京土著朋友圈的万分之一。泪水早就风干了，牢骚早就吐光了，我只能手脚并用地往上爬，能爬一点是一点。</p><p>反正，戮力而为，听天由命吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;说来惭愧，我也算是个博客爱好者，但在我找到工作后，囿于自己的惰性，这个博客便极少更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于前几天我的滴答清单蹦出一条待办，标题是“年末大整理！”，点进去一看才发现我之前竟然还制定过这种待办。这条待办在阳历新年的前一周进行提醒，内容有：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;l
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="北京" scheme="https://varzy.me/tags/%E5%8C%97%E4%BA%AC/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="summary" scheme="https://varzy.me/tags/summary/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>这两年来的一些照片</title>
    <link href="https://varzy.me/2018/2017-2018-photos/"/>
    <id>https://varzy.me/2018/2017-2018-photos/</id>
    <published>2018-12-31T04:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>雨后的傍晚。来自培训班的某小姐姐。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/cloud.jpg" alt=""></p></blockquote><p>开会时的龙泽地铁站 😭</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/long-ze.jpg" alt=""></p></blockquote><p>信仰还是要充值的嘛。有一天在地铁上听一熊孩子嚎了一路，当晚便下单了 Sony WI-1000X。这绝对是 2017 年度最值得买的电子产品，没有之一。plus，请忽略我那诡异的手姿。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/wi1000x.jpg" alt=""></p></blockquote><p>我也是去过圆明园的人了！</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/yuan-ming-yuan.jpg" alt=""></p></blockquote><p>没有压过泡面的 Kindle 是不完整的。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/kindle-noodles.jpg" alt=""></p></blockquote><p>PW3 看漫画实在不爽，所以就。。。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/kindle-oasis2.jpg" alt=""></p></blockquote><p>神说要有光，女同事说要有花。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/flower.jpg" alt=""></p></blockquote><p>女孩子多没意思，舔初号机才是王道。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/eva.jpg" alt=""></p></blockquote><p>你以为我是乐高？其实我是乐拼哒！</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/le-pin.jpg" alt=""></p></blockquote><p>用尽了我一生的运气 🌚</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/fgo-lucky.jpg" alt=""></p></blockquote><p>为了这个袋子特意跑去了优衣库。这大概就是信仰吧 😂</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/uniqlo-manga-bag.jpg" alt=""></p></blockquote><p>和野食小哥一起过七夕 🥳</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/qixi-yeshi.jpg" alt=""></p></blockquote><p>北航的小花园。非原创。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/bei-hang.jpg" alt=""></p></blockquote><p>看了下照片的地理位置大概是故宫？非原创。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/gu-gong.jpg" alt=""></p></blockquote><p>印象笔记的产品发布会。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/yin-xiang.jpg" alt=""></p></blockquote><p>爱否发布会。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/ai-fou.jpg" alt=""></p></blockquote><p>新背包。可怜我的苏西，回了趟家就丢了，想再买已经没货了，于是就买了洛蒂。Plus,《小魔女学园》天下第一！</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/new-backpack.jpg" alt=""></p></blockquote><p>公司的下午茶面包。</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/bread.jpg" alt=""></p></blockquote><p>公司的下午茶面包2。可惜这种面包只出现了一次就再也没见过了 😭</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/bread2.jpg" alt=""></p></blockquote><p>咖啡 ☕️</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/coffee.jpg" alt=""></p></blockquote><p>其实我也擅长绘画 🤥</p><blockquote><p><img src="/blog/images/2017-2018-photos/wang-si-cong.jpg" alt=""></p></blockquote><p>我其实是个挺喜欢拍照的人，但我却并不经常拍照。我不会追求更漂亮的照片，因为我认为照片并不只单单承载着图像，而是在当文字和语言略显苍白之时，可以用它更加精确得描述那一刹那的心情。</p><p>毕竟大脑中负责组织语言的区域和负责感性认知的区域是独立的，有些心情真的就是说不清道不明的，这时候拿起手机随手拍一张，未来再看到这个照片，也能从这一个个像素点中揣摩出当时的所思所想。假如陶渊明时代已经有了照机，他大概也不会说出“此中有真意，欲辨已忘言”吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;雨后的傍晚。来自培训班的某小姐姐。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/2017-2018-photos/cloud.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;开会时的龙泽地铁站 😭&lt;/p&gt;
&lt;b
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Life" scheme="https://varzy.me/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="idea" scheme="https://varzy.me/tags/idea/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="photos" scheme="https://varzy.me/tags/photos/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>落雨记</title>
    <link href="https://varzy.me/2017/my-birthday-of-2017/"/>
    <id>https://varzy.me/2017/my-birthday-of-2017/</id>
    <published>2017-06-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天是我生日。</p><p>北京送给我的礼物是一场飘忽不定且连绵不绝的大雨，有如操着地道京片儿的白庙村老炮儿们扎一块吹牛逼一般，忽而杀猪一般声嘶力竭，忽而寡妇一般如怨如慕。</p><p>人行道则送了莫及脚踝的积水，蜗居旁的小道也是毫不示弱得攒出了一汪水溏。趟水的时候当然是不愉快的，不只是因为它们浸湿了我的鞋子，更是因为它们极大可能夹杂着各色犬类的排泄物。</p><p>雨水不能荡涤肮脏，只能让本就肮脏的地方变得愈发泥泞。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;昨天是我生日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北京送给我的礼物是一场飘忽不定且连绵不绝的大雨，有如操着地道京片儿的白庙村老炮儿们扎一块吹牛逼一般，忽而杀猪一般声嘶力竭，忽而寡妇一般如怨如慕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人行道则送了莫及脚踝的积水，蜗居旁的小道也是毫不示弱得攒出了一汪水溏。趟水的时候当然
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Life" scheme="https://varzy.me/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="idea" scheme="https://varzy.me/tags/idea/"/>
    
      <category term="article" scheme="https://varzy.me/tags/article/"/>
    
      <category term="北京" scheme="https://varzy.me/tags/%E5%8C%97%E4%BA%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>至京思</title>
    <link href="https://varzy.me/2017/travel-of-beijing/"/>
    <id>https://varzy.me/2017/travel-of-beijing/</id>
    <published>2017-03-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2017 年 3 月 4 日 22:37 分，我乘上了从新乡开往北京西的火车，而现在是 2017 年 3 月 11 日 0 点 11 分，时至此时此刻我才得空写下这段文字。</p><p>伴随着烟味，大爷们的脚臭味，康师傅红烧牛肉面的香味，一位漂亮的东北妹子打王者荣耀时不时蹦出的脏字，以及另一位大姐姐富有节奏感得不停嗑瓜子的声音，我就这么半梦半醒地到达了传说中的雾都。</p><p>自此，我也成为了一名北漂。</p><h2 id="只一天，我所有的新奇感就被现实冲跨了"><a href="#只一天，我所有的新奇感就被现实冲跨了" class="headerlink" title="只一天，我所有的新奇感就被现实冲跨了"></a>只一天，我所有的新奇感就被现实冲跨了</h2><p>出了校门才意识到生活原来是一件这么力不从心的事情。在起得早睡得晚住得远盖得薄面前，一切的诗与远方都变成了扯淡。每每晚上 10 点多走进我住的村子，踩着沾满“找小姐”小纸片的道路，踱步间还要小心提防狗屎地雷，总会有一股失落感涌出心头。</p><p>我想我正在经历每一名北漂都不得不经历的那一段最难受的时光。</p><h2 id="能吃饱就行"><a href="#能吃饱就行" class="headerlink" title="能吃饱就行"></a>能吃饱就行</h2><p>这边的饭菜确实是贵，味道也只能说凑合。好在我不是一个挑食的人，除了蒜苔几乎没有不吃的蔬菜。至于分量倒是挺给劲，一份足以得饱。这也算是为数不多的欣慰之处了。</p><h2 id="不过是换了个口音而已"><a href="#不过是换了个口音而已" class="headerlink" title="不过是换了个口音而已"></a>不过是换了个口音而已</h2><p>我一直以为帝都会和新乡洛阳有所不同，然而这里仍然有闯红灯的人，有便宜的路边摊，有热情亦或冰冷的饭店老板，以及满地满墙的找小姐和办证……</p><p>除了人们说话的口音，貌似确实没什么不同。</p><h2 id="家人总是最靠谱的后盾"><a href="#家人总是最靠谱的后盾" class="headerlink" title="家人总是最靠谱的后盾"></a>家人总是最靠谱的后盾</h2><p>远行方知此。</p><h2 id="这他娘的就是青春啊！"><a href="#这他娘的就是青春啊！" class="headerlink" title="这他娘的就是青春啊！"></a>这他娘的就是青春啊！</h2><p>想找一句话来形容我目前的生活状态，首先蹦出来的是教科书式的，又红又专的“忙碌且充实”，但总觉得还缺点什么意思。琢磨了半天，还是觉得应该改成“在愤怒和无能为力中过得忙碌且充实”。</p><p>引用王胖子《万物死》里的一句歌词：</p><blockquote><p>青春青春青春你青你妈个逼，才活了几天就开始回忆</p></blockquote><p>说梦想实在矫情，所以还是迎着朝阳，踩着小广告，避着狗屎，暂且朝前走吧。</p><p>倦甚，至此搁笔。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;2017 年 3 月 4 日 22:37 分，我乘上了从新乡开往北京西的火车，而现在是 2017 年 3 月 11 日 0 点 11 分，时至此时此刻我才得空写下这段文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伴随着烟味，大爷们的脚臭味，康师傅红烧牛肉面的香味，一位漂亮的东北妹子打王者荣耀时不时
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Life" scheme="https://varzy.me/categories/Life/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="idea" scheme="https://varzy.me/tags/idea/"/>
    
      <category term="article" scheme="https://varzy.me/tags/article/"/>
    
      <category term="北京" scheme="https://varzy.me/tags/%E5%8C%97%E4%BA%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2016 年度总结</title>
    <link href="https://varzy.me/2016/2016-summary/"/>
    <id>https://varzy.me/2016/2016-summary/</id>
    <published>2016-12-31T15:59:59.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.665Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实写这篇文章也算是跟风。平时关注的一些博主也都在写年度总结，各种 App 也推出自家的年终总结活动。我大致回想了一下今年发生的事情，其实感觉还是蛮精彩的。小李子终获小金人，魏则西，雷洋，守望先锋发售，魔兽电影，快播二审，魔兽世界推出月卡，和女友一起看了《你的名字。》，考研当晚被困电梯半小时……这么多有趣的事情，索性我也写一篇自己的总结吧。</p><h2 id="关于学习"><a href="#关于学习" class="headerlink" title="关于学习"></a>关于学习</h2><p>如果把大学四年我学到的知识分为 10 份，那么 2016 年就要占 9 份有余。能做到这一点倒不是说步入了大四，时间充裕了，而是步入了大四，突然觉得有压力了。身边的人或考研或工作，几乎都是瞬间进入了高姿态，我也终于意识到自己马上就要面对毕业了。想来自己啥也不会，出了校门后到底能干些什么都还是未知数，未知才是最让人感到恐惧的。</p><p>这一年里我确实是学了不少东西，前端占大头。我的学习流程杂乱且不成章法，这直接导致了我时常做到“茅塞顿开”(笑)。我开始后悔自己没有好好学习算法和数据结构，遇到了极多的坑。也是应了那句话，出来混，迟早是要还的。后悔归后悔，但若问我难过吗，这倒是没有。我懂得，如果大学四年重来一遍，恐怕我依然是这个鸟样。毕竟江山易改本性难移。</p><h2 id="对工作的展望"><a href="#对工作的展望" class="headerlink" title="对工作的展望"></a>对工作的展望</h2><p>未来要做什么工作其实早已明朗，就是码农这条路子。但目前的我还是极其菜，所以大抵也是要去培训机构转一圈的。</p><p>混沌的未来中只有一丝丝光亮，它来源于我的兴趣和自傲。我见到的去培训的人大多都是一些对计算机没有兴趣，甚至算不上有求知欲的人，他们在做的可能只是一种贬义的“面向工资编程”。而我确实是喜欢折腾电脑和软件的。我厌恶百度，会装系统和拆电脑，我是正版主义者，我还积极得教他人翻墙……</p><p>有这些 “Buff” 加成，我坚信我不会混得太差。</p><h2 id="遗憾"><a href="#遗憾" class="headerlink" title="遗憾"></a>遗憾</h2><p>大四时间最为充裕，但我仍然没有来一场文青们常挂在嘴巴的，说走就走的旅行。</p><p>得益于我的细心，连着打了四年的热水，从来没有哪次忘带饭卡，使得我无法用借饭卡为由去搭讪女同学，憾甚。</p><h2 id="网络方面的断舍离"><a href="#网络方面的断舍离" class="headerlink" title="网络方面的断舍离"></a>网络方面的断舍离</h2><p>去年 6 月下旬我关闭了 qq 空间、微信朋友圈之类的东西，因为我想找个地方可以安安静静得写一些文字。</p><p>于是我视察了新浪、网易等“知名”博客平台，很快便决定 pass。我觉得我真心实意写的东西，却和一堆“紧身衣美少女诱惑”之类的玩意摆在一起，实在是有碍观瞻，索性就开始折腾自建博客。从 Wordpress 开始到现在的 Hexo，期间也经历了买域名，买服务器，做域名解析等过程。得益于此我也学了几条 linux 命令，学会了 Git 怎么玩，了解了 npm 到底是干嘛用的，以及变成了一个忠实的 Markdown 爱好者。</p><h2 id="关于我的父母"><a href="#关于我的父母" class="headerlink" title="关于我的父母"></a>关于我的父母</h2><p>室友中有能人，一直靠自己的努力挣取生活费和学费。我没有做到这点，实在是惭愧。</p><p>我无才无能，没有做到在大学时期让父母减轻压力，所以我只能盼望早日迎来经济独立，让父母不用再操心于我。人生寥寥数十载，父母马上就会迎来椅闾望子的日子，但求那时我有能力让父母过的舒心。</p><h2 id="兴趣和爱好"><a href="#兴趣和爱好" class="headerlink" title="兴趣和爱好"></a>兴趣和爱好</h2><p>我是一个游戏爱好者，玩了很久的魔兽世界。但当网易推出月卡并取消点卡后就再也没有上线过。记得当时还在暑假，正和其他三个小伙伴推“决战奥格瑞玛”，突然有个小伙伴喊了一句魔兽要出月卡了，结果切出游戏却得知点推出月卡的同时将取消点卡，这可实在是恶心到我们了。几个小伙伴当即便退出了游戏，我从那以后也就再没有登录过账号。想来现在上线我的角色应该还停在奥格瑞玛吧。</p><p>自己的电脑太差，实在带不动什么 3A 大作，所以脱坑魔兽后只能看看各类游戏实况和攻略解说，竟然逐渐发展成为兴趣，成为了不折不扣的视频通关党。</p><h2 id="小结的小结"><a href="#小结的小结" class="headerlink" title="小结的小结"></a>小结的小结</h2><p>我对跨年这种东西没什么特别大的感觉，因为雾霾不会变轻，房子不会掉价，互联网封锁不会减弱。</p><p>2017 年我就会走出校门，踏入社会。我将再也吃不到 5 块 5 管饱的饭，住不到一年 750 不限水电的房间，也将迎来毕业季的分手诅咒。我既感到彷徨失措又有着一丝兴奋。明年将会是我遇到的第一个重大转折点，这一年将或多或少决定我的人生走向，我倒是很想看看这一年的我最终会混成什么样子。我期待着 2017。</p><h2 id="Updated-At-2018-12-30"><a href="#Updated-At-2018-12-30" class="headerlink" title="Updated At 2018.12.30"></a>Updated At 2018.12.30</h2><p>毕业季的分手诅咒真的应验了。。。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;其实写这篇文章也算是跟风。平时关注的一些博主也都在写年度总结，各种 App 也推出自家的年终总结活动。我大致回想了一下今年发生的事情，其实感觉还是蛮精彩的。小李子终获小金人，魏则西，雷洋，守望先锋发售，魔兽电影，快播二审，魔兽世界推出月卡，和女友一起看了《你的名字。》，考研
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Essay" scheme="https://varzy.me/categories/Essay/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="article" scheme="https://varzy.me/tags/article/"/>
    
      <category term="recommend" scheme="https://varzy.me/tags/recommend/"/>
    
      <category term="summary" scheme="https://varzy.me/tags/summary/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>hello, hexo</title>
    <link href="https://varzy.me/2016/hello-hexo/"/>
    <id>https://varzy.me/2016/hello-hexo/</id>
    <published>2016-12-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.665Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>This is my first blog in Hexo.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;This is my first blog in Hexo.&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Mess" scheme="https://varzy.me/categories/Mess/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="hexo" scheme="https://varzy.me/tags/hexo/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>hello, world</title>
    <link href="https://varzy.me/2015/hello-world/"/>
    <id>https://varzy.me/2015/hello-world/</id>
    <published>2015-12-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-24T09:37:53.665Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2015 年，我开始折腾博客。从 Wordpress 起步，没多久便换到了 Typecho，接着是 Farbox，最终到 Jekyll 和现在的 Hexo。博客平台愈发轻量和自由，而我也在折腾中获益匪浅。</p><p>2016 年 12 月 7 日，我将博客平台更换至 Hexo。既然题目是 “hello, world”，那么这篇文章应该代表我博客的初生，日期自然应当定于我开始折腾博客的那一天。但究竟是哪一天开始折腾的，已然不可考，遂定于 2015 年 12 月 31 日。</p><p>我的人生注定少不了折腾。</p><p>于 2016 年 12 月 8 日，河南师范大学</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;2015 年，我开始折腾博客。从 Wordpress 起步，没多久便换到了 Typecho，接着是 Farbox，最终到 Jekyll 和现在的 Hexo。博客平台愈发轻量和自由，而我也在折腾中获益匪浅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016 年 12 月 7 日，我将博客平台更换至 H
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Mess" scheme="https://varzy.me/categories/Mess/"/>
    
    
      <category term="original" scheme="https://varzy.me/tags/original/"/>
    
      <category term="article" scheme="https://varzy.me/tags/article/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
